\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}      	%% necesario para pasar del dvi al tex%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{sw20res1}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\setlength{\topmargin}{-2.5cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{18.5cm}
\setlength{\textheight}{28cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{{\large {Control d'Estad\'istica Enginyeria Edificació. 
\\
Abril 2010}}}
\end{center}

\vspace{0.3cm}


\begin{problema}
Un promotor immobiliari sap que només un $5\%$ de la gent que crida per interesar-se
per un pis l'acaba comprant. Durant la darrera setmana ha rebut $20$ cridades de persones 
interessades en una promoció de pisos.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat que més de 2 d'aquestes persones acabin comprant un pis?
\item Quina és la probabilitat que cap d'aquestes persones acabi comprant un pis?
\item Quin és el nombre esperat de persones que comprarà un pis?
\item Repetiu els càlculs anteriors per al cas que s'hagin rebut $100$ cridades.
\end{enumerate}
\end{problema}


\vskip 1cm

\begin{problema}
Un professor d'Estadística analitza les notes dels seus alumnes 
i observa que un $10\%$ té nota superior a $9$ i un $40\%$ nota inferior a $4$.
Si suposam que la distribució de les notes és Gaussiana, responeu a les
següents qüestions:
\begin{enumerate}[a)]
\item Calculau la mitjana i la desviació típica de la distribució.
\item A partir de quina nota hauria d'aprovar els seus alumnes per tenir un $70\%$ d'aprovats?
\end{enumerate}
\end{problema}


\vskip 3cm
\textbf{Nota: Utilitzau una notació clara i precisa i definiu els successos i/o variables aleatòries rellevants dels problemes} 

\vskip 3cm
\textbf{Variables aleatòries usuals}
\vskip 0.2 cm

\begin{tabular}{|c|cl|c|c|l|}
V.A. (X) & $f_X(x)$ & & $E(X)$ & $Var(X)$ & Altres propietats \\
\hline
Binomial $B(n, p)$ & $\binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x}$ & si $x\in \Omega_X$ &
 $np$ & $np(1-p)$ & \\
$\Omega_X=\{ 0, 1, \cdots, n \}$ & $0$ & si $x \notin \Omega_X$ & & & \\ \hline
Poisson $Po(\lambda)$ & $\frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda}$ & si $x\in \Omega_X$ & 
 $\lambda$ & $\lambda$ & \\
$\Omega_X=\{ 0, 1, \cdots \}$ & $0$ & si $x \notin \Omega_X$ & & & \\ \hline
Uniforme ${\cal U}(a, b)$ & $\frac{1}{b-a}$ & si $x \in [a, b]$ & 
$\frac{b+a}{2}$ & $\frac{(b-a)^2}{12}$ & 
$F_X(x)=\begin{cases} 
\frac{x-a}{b-a} & x \in [a, b] \\
0 & x < a \\
1 & x > b
\end{cases}$ \\
$\Omega_X=[a, b]$ & 0 & si $x \notin [a, b]$ &  & & \\ \hline
Gaussiana $X(\mu, \sigma^2)$ & & & $\mu$ & $\sigma^2$ & $Z\sim N(0, 1)$ normal est\'andar \\
$\Omega_X=\mathbb{R}$ & & & &  & $F_Z(-z)=1-F_Z(z)$ \\
 & & & &  & $F_X(x)=F_Z(\frac{x-\mu}{\sigma})$ \\ \hline
\end{tabular}

\end{document}

