\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[active]{srcltx}      	%% necesario para pasar del dvi al tex

\usepackage[latin1]{inputenc}		%%para utilizar tildes en el texto
%%\usepackage[spanish]{babel}		%%corta las palabras segun el castellano, pero pone comas en los puntos
							%% decimales
\usepackage{amsmath}			%% AMS-LaTeX	
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}			%%simbolos del AMS-LaTeX

\setlength{\topmargin}{-2cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}


\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}
\newtheorem{ejemplo}[prbcont]{Ejemplo}


\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{{\large {Aplicacions Estad\'{i}stiques \\
Enginyeria Edificaci\'o\\
Control 26/03/2010}\\}}
\vspace{1cm}
\end{center}

\noindent
\textbf{Problema 1}. Una persona treu 5 bolles, amb reposició, d'una urna que conté
7 bolles blanques i 3 negres.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat de treure 3 blanques?
\item Quina és la probabilitat de treure 3 blanques i que alguna d'elles surti en la primera o la segona extracció?
%\item Si ha tret 3 blanques, quina és la probabilidad que alguna d'elles surti en la primera o la segona extracció?
\end{enumerate}

\vskip 1.5 cm
\noindent
\textbf{Problema 2}. En Toni, en Pep i na Maria es reuneixen per resoldre problemes d'estadística.
Toni resol el $40\%$ del total dels problemes, Pep el $30\%$ i Maria el $30\%$ restant.
Toni s'equivoca en un $2\%$ dels problemes que resol, Pep en el $6\%$ y Maria en l'$1\%$. 
Agafam a l'atzar un dels problemes resolts.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat que estigui ben resolt?
\item Si el problema està mal resolt, quina és la probabilitat
que l'hagi resolt en Pep?
\item Quina és la probabilitat que estigui ben resolt i que l'hagi resolt en Toni?
\end{enumerate}


\end{document}

