\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}      	%% necesario para pasar del dvi al tex%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{sw20res1}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\setlength{\topmargin}{-2.5cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{18.5cm}
\setlength{\textheight}{28cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{{\large {Examen d'Estad\'istica Enginyeria Edificaci\'o. 
\\
Setembre 2010}}}
\end{center}

\vspace{0.3cm}

\begin{problema}

Considerem les següents dades corresponents a la temperatura (en ${}^{o}C$) de diferents
ciutats del món mesurada el dia 2 de juny de 2010 a les 10:55GMT.

 
\vspace{0.3cm}
\begin{tabular}{cccc}
\begin{tabular}{c|c}
Ciutat & Temp. \\ \hline
Amsterdam & 20 \\
Atenas & 24 \\
Barcelona & 22 \\
Bombay & 34 \\
Buenos Aires & 12
\end{tabular}
& 
\begin{tabular}{c|c}
Ciutat & Temp. \\ \hline
Cancún & 26 \\
Dublín & 17 \\
El Cairo & 34 \\
Hamburgo & 19 \\
Lima & 18
\end{tabular}
&
\begin{tabular}{c|c}
Ciutat & Temp. \\ \hline
Los Angeles & 17 \\
Miami & 27 \\
Montreal & 18 \\
Moscú & 26 \\
Nueva York & 21
\end{tabular}
&
\begin{tabular}{c|c}
Ciutat & Temp. \\ \hline
París & 18 \\
Pekín & 22 \\
Sao Paulo & 14 \\
Sidney & 17 \\
Tokio & 18
\end{tabular}
\end{tabular}
\vspace{0.3cm}

Dibuixau el diagrama de capsa corresponent a la variable Temperatura, indicant tots els valors numèrics rellevants:
mediana, quartils, rang interquartílic, límits entre valors típics i atípics i entre valors atípics i extrems,
valors típics màxim i mínim. Indicau quins valors són atípics i extrems, si n'hi ha.

\end{problema}

\begin{problema} 
En una oficina treballen 3 delineants. 
El primer dibuixa un $40 \%$ dels plànols, 
però s'equivoca en un $5 \%$ d'ells. El segon 
dibuixa un $35 \%$ dels plànols i s'equivoca en un $3 \%$. 
El tercer delineant només dibuixa un $25 \%$ dels plànols, 
però s'equivoca molt poc (un $1 \%$ de les vegades).

\begin{enumerate}[a)]
\item Identifica els successos més rellevants i les probabilitats assignades en l'enunciat.
Distingeix clarament les probabilitats condicionades de les no condicionades. 
\item Si l'arquitecte en cap de l'oficina revisa els plànols i es fixa en un plànol a l'atzar,
quina és la probabilitat que aquest contengui un error?
\item Si el plànol conté un error, quina és la probabilitat que l'hagi dibuixat el primer delineant?
\item Si es revisen 10 plànols, quina és la probabilita que 3 o més contenguin errors?
\end{enumerate}
\end{problema}



\begin{problema}
Una petita barca amb capacitat per a 15 persones (a part de la tripulaci\'o) fa viatges diaris al Parc Natural de Cabrera. El patr\'o de la barca sap que 1 de cada 5 reserves fallen, per la qual cosa cada dia f\`a 17 reserves.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina \'es la probabilitat que un dia qualsevol no hagi espai a la barca per dur a totes les persones que han fet una reserva (overbooking)? 
\item Quina \'es la probabilitat que un dia qualsevol no s'ompli la barca?
\item Quina \'es la probabilitat que un dia qualsevol viatgin en la barca entre 10 i 12 persones (incloses)?
\item Quina ha de \'esser la capacitat m\'{\i}nima de la barca per a que la probabilitat d'overbooking sigui inferior al $3\%$. 
\end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}
El propietari d'una immobiliària ha comprovat que només un $5\%$ dels seus clients
acaben realitzant una compra. Durant un periode d'un mes 
l'immobiliària rep la cridada de 450 clients, que poden ésser considerats com una mostra
aleatòria del total de clients de la immobiliària.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la mitjana de la proporció mostral de clients que acaben realitzant una compra?
\item Quina és la variància de la proporció mostral?
\item Quina és la probabilitat que la proporció mostral sigui major que $0,075$?
\item Quin ha d'ésser el tamany mínim de la mostra que ens assegura que la desviació típica de la proporció mostral és
inferior a $0,005$?
\end{enumerate}
\end{problema}



\vskip 1cm

\newpage

\vskip 5cm
\textbf{Variables aleat\`ories usuals}
\vskip 0.2 cm

\begin{tabular}{|c|cl|c|c|l|}
V.A. (X) & $f_X(x)$ & & $E(X)$ & $Var(X)$ & Altres propietats \\
\hline
Binomial $B(n, p)$ & $\binom{n}{x} p^x (1-p)^{n-x}$ & si $x\in \Omega_X$ &
 $np$ & $np(1-p)$ & \\
$\Omega_X=\{ 0, 1, \cdots, n \}$ & $0$ & si $x \notin \Omega_X$ & & & \\ \hline
Poisson $Po(\lambda)$ & $\frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda}$ & si $x\in \Omega_X$ & 
 $\lambda$ & $\lambda$ & \\
$\Omega_X=\{ 0, 1, \cdots \}$ & $0$ & si $x \notin \Omega_X$ & & & \\ \hline
Uniforme ${\cal U}(a, b)$ & $\frac{1}{b-a}$ & si $x \in [a, b]$ & 
$\frac{b+a}{2}$ & $\frac{(b-a)^2}{12}$ & 
$F_X(x)=\begin{cases} 
\frac{x-a}{b-a} & x \in [a, b] \\
0 & x < a \\
1 & x > b
\end{cases}$ \\
$\Omega_X=[a, b]$ & 0 & si $x \notin [a, b]$ &  & & \\ \hline
Gaussiana $X(\mu, \sigma^2)$ & & & $\mu$ & $\sigma^2$ & $Z\sim N(0, 1)$ normal est\'andar \\
$\Omega_X=\mathbb{R}$ & & & &  & $F_Z(-z)=1-F_Z(z)$ \\
 & & & &  & $F_X(x)=F_Z(\frac{x-\mu}{\sigma})$ \\ \hline
\end{tabular}

\vskip 0.5 cm
\textbf{Estad\'\i stics m\'es usuals}
\vskip 0.2 cm

\begin{tabular}{c|c|c|cl}
Par\`ametre  & Esperan\c{c}a & Vari\`ancia & Distribuci\'o  & \\
mostral &  &  & de probabilitat & \\
(estad\'\i stic) & & & & \\ 
\hline
$\bar{X}$ & $E(\bar{X})=\mu$ & $\mathrm{Var}(\bar{X})=\frac{\sigma^2}{n}$ & 
$\bar{X} \sim N(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$ & poblaci\'o normal, $\sigma$ conegut \\
& & & $\frac{\bar{X}-\mu}{\hat{s}_X / \sqrt{n}} \sim t_{n-1}$ & 
poblaci\'o normal, $\sigma$ desconegut, $n \leq 30$ \\
& & & 
$\bar{X} \sim N(\mu, \frac{\hat{s}_X^2}{n})$ & 
$\sigma$ desconegut, $n > 30$ \\
& & & & \\
$\hat{s}_X^2$ & $E(\hat{s}_X^2)=\sigma^2$ & $\mathrm{Var}(\hat{s}_X^2)=\frac{2\sigma^4}{n-1}$ & 
$\frac{n-1}{\sigma^2}\hat{s}_X^2 \sim \chi^2_{n-1}$ & poblaci\'o normal \\
& & & & \\
$\hat{p}_X$ & $E(\hat{p}_X)=p$ & $\mathrm{Var}(\hat{p}_X)=\frac{p(1-p)}{n}$ &
$\hat{p}_X \sim N(p, \frac{p(1-p)}{n})$ & $n > 30$ \\
 & & & $\hat{p}_X \sim t_{n-1}$ & poblaci\'o normal, $n \leq 30$ 
\end{tabular}

\vskip 0.7 cm
\textbf{Intervals de confian\c{c}a m\'es usuals}
\vskip 0.2 cm

\begin{tabular}{l|ll}
Par\`ametre mostral & Interval de confian\c{c}a & \\
\hline
& & \\
Mitjana & $\displaystyle \bar{X} \pm z_{\alpha/2} \frac{\sigma}{\sqrt{n}}$ & poblaci\'o normal,
$\sigma$ conegut \\
& & \\
 & $\displaystyle \bar{X} \pm t_{n-1, \alpha/2} \frac{\hat{s}_X}{\sqrt{n}}$ & poblaci\'o normal,
$\sigma$ desconegut  \\
& & i $n \leq 30$\\
& & \\
& $\displaystyle \bar{X} \pm z_{\alpha/2} \frac{\hat{s}_X}{\sqrt{n}}$ & si $n > 30$ \\
& & \\
& & \\
Vari\`ancia & $\displaystyle \left[ \frac{n-1}{\chi^2_{n-1, 1-\alpha/2}} \hat{s}_X^2,
 \frac{n-1}{\chi^2_{n-1, \alpha/2}} \hat{s}_X^2 \right]$ & si la poblaci\'o segueix una llei normal  \\
& & \\
& & \\
Proporci\'o & $\displaystyle \hat{p}_X \pm z_{\alpha/2} \sqrt{\frac{\hat{p}_X (1-\hat{p}_X)}{n}}$ & si $n > 30$ \\
& & 
\end{tabular}

\end{document}

