\chapter*{Prefacio:\newline 
Estad\'istica en  Seguridad y Ciencias Policiales}


El enfoque racional de los problemas en cualquier área de las 
Ciencias implica un paso previo de recopilación de datos y análisis
de los mismos que permite conocer en profundidad el problema
y eventualmente solucionarlo.

Ya sea para descubrir cómo se mueven los planetas,
cómo se desintegran los átomos, cómo distribuir el presupuesto 
municipal o cómo asignar los recursos policiales para reducir 
la criminalidad, en el origen de la solución está la recopilación 
de datos sobre el problema.
Las Ciencias Sociales, en las que se enmarcan las Ciencias Policiales 
y de Seguridad, no son ajenas a este método de trabajo.

Sin embargo, los datos por sí solos poco aportan a la solución 
de los problemas. Es su organización lo que permite descubrir
tendencias, singularidades, etc. que conduciran a la solución.
La \textbf{Estadística Descriptiva} es la rama de las Matemáticas que proporciona 
las técnicas necesarias para recopilar, organizar, representar, analizar e 
interpretar los datos.

En la mayoría de ocasiones, y por razones prácticas,
el análisis estadístico se hace sobre un 
conjunto de datos inferior al total disponible.
El ejemplo típico son las encuentas sobre intención de voto, 
realizadas sobre unos pocos miles de personas que \textit{representan} 
al total de la población. 
Los resultados obtenidos se generalizan después a toda la población.
La \textbf{Estadística In\-fe\-ren\-cial} permite conocer
el grado de fiabilidad de estas generalizaciones. 

En este curso estudiaremos las técnicas básicas de la Estadística Descriptiva
e Inferencial, de modo que aprenderemos a organizar y analizar 
conjuntos de datos y a conocer el grado de fiabilidad de las generalizaciones
realizadas a partir de ellos.

\vskip 0.5 cm
El curso se organiza en tres módulos:

\begin{enumerate}
\item El módulo I da una introducción a la notación habitual de la
estadística y presenta las técnicas básicas de la Estadística Descriptiva.

\item En el módulo II se avanza en el estudio de la Estadística
Descriptiva y se dan los fundamentos de Probabilidad necesarios
para la Estadística Inferencial.

\item El módulo III se dedica al estudio de la Estadística Inferencial
\end{enumerate}

 
 