\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage[latin1]{inputenc}	%%para utilizar tildes en el texto
%%\usepackage[spanish]{babel}	%%corta las palabras segun el castellano
\usepackage{epsfig}


\setlength{\topmargin}{-2cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}
\begin{center}
\textbf{{\large{Aplicaciones Estad\'{\i}stiques.  09/10}}}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Pr\`atica Tema I: Distribuci\`o d'habitatges acabats}
\end{center} 

L'enunciat d'aquesta pr\`actica \'es variable i dep\`en dels valors que us han estat assignats personalment, en particular de l'\textbf{any-inici} i de l'\textbf{any-fi}. En primer lloc, dirigiu-vos a la plana web de l'Institut Balear de Estad\'{\i}stica 
\begin{center}
http://www.caib.es/ibae/ibae.htm
\end{center}
En Estad\'{\i}stiques Sectorials entreu en l'apartat d'Economia, i dintre d'aquest, en el de Conjuntura Econ\`omica. En l'apartat de Construcci\'o seleccioneu les dades sobre habitatges acabats. Les dades que es mostren s\'on els corresponents al nombre d'habitatges acabats als \'ultims mesos estudiats. Prement en la pestanya (baix esquerra) etiquetada com s\`erie hist\`orica, s'obt\'e el nombre d'habitatges acabats des de gener de 1985 fins a setembre de 2007.

\begin{itemize}
\item [(a)] Seleccionau les dades corresponents al per\'{\i}ode, des de gener d'\textbf{any-inici} fins a desembre de l'\textbf{any-fi}, ambd\'os inclosos.
\item [(b)] Siguin $T_m$ i $T_M$ els nombres menor i major de habitatges acabats en el per\'{\i}ode seleccionat. Dividiu l'interval $[T_m,T_M]$ en 10 subintervals d'igual longitud i constru\"{\i}u a partir de les dades seleccionades a l'apartat (a) una taula de freq\"u\`encies per a aquests intervals.
\item [(c)] Representau mitjan\c{c}ant un diagrama de barres la freq\"u\`encia absoluta i mitjan\c{c}ant un diagrama de 
tarta el percentatje acumulat.
\item [(d)] Calculau la moda, la mitjana, la mediana, el primer i tercer quartils i el percentil
90 a partir de la taula de l'apartat (b).
\item [(e)] Calculau el ratio de variaci\'o, el rang i el rang interquart\'{\i}lic. Dibuixau el diagrama de capsa, marcant els valors at\'{\i}pics, si n'hi ha. 
\item [(f)] Calculau la vari\`ancia i la desviaci\'o t\'{\i}pica a partir de les dades.
\end{itemize}
\end{document} 
