\documentclass[11pt]{article}

%\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage[latin1]{inputenc}	%%para utilizar tildes en el texto
%%\usepackage[spanish]{babel}	%%corta las palabras segun el castellano
\usepackage{epsfig}


\setlength{\topmargin}{-2cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}
\begin{center}
\textbf{{\large{Aplicacions Estad\'{\i}stiques.  09/10}}}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Pr\`actica Tema II: Distribuci\'o bidimensional}
\end{center} 

L'enunciat d'aquesta pr\`actica \'es variable i dep\`en dels valors que us han estat assignats personalment, en particular de l'\textbf{any-inici} i de l'\textbf{any-fi}. En primer lloc, dirigiu-vos a la plana web de l'Institut Balear de Estad\'{\i}stica 
\begin{center}
http://www.caib.es/ibae/ibae.htm
\end{center}
En Estad\'{\i}stiques Sectorials entreu en l'apartat d'Economia, i dintre d'aquest, en el de Conjuntura Econ\`omica. En l'apartat de Construcci\'o seleccioneu les dades sobre habitatges iniciats i sobre llic\`encies municipals. Les dades que es mostren s\'on les corresponents als valors dels \'ultims mesos estudiats. Prement en la pestanya (baix esquerra) etiquetada com s\`erie hist\`orica per a obtenir  els valors mensuals dels darrers anys.

\begin{itemize}
\item [(a)] Seleccionau les dades de les dues distribucions corresponents al per\'{\i}ode, de gener d'\textbf{any-inici} fins a desembre de l'\textbf{any-fi}, ambd\'os inclosos.
\item [(b)] Dibuixau el diagrama de dispersi\'o.
\item [(c)] Calculau el coeficient de correlaci\'o. Interpretau el resultat.
\item [(d)] Si el coeficient de correlaci\'o \'es major que $0.5,$ calculau i dibuixau la recta de regressi\`o. Interpretau el resultat.
\item [(e)] Calculau el coeficient de conting\`encia. Comparau el resultat amb el resultat obtingut a l'apartat (c).
\end{itemize}
\end{document} 