\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}      	%% necesario para pasar del dvi al tex%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{sw20res1}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\setlength{\topmargin}{-2.5cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{18.5cm}
\setlength{\textheight}{28cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}

\noindent
{\large \bf Escola Politècnica Superior}

\noindent
{\large Grau en Enginyeria d'Edificació}

\vskip 0.3cm
\noindent
{\large \bf Assignatura: Aplicacions Estadístiques}

\hrule

\vskip 0.3cm

\noindent
Tipus d'activitat

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
 & Exercici & Treball / Pràctica & Examen & Altres \\
\hline
Puntuable & & & X & \\ \hline
No Puntuable & & & & \\ \hline
\end{tabular}

\vskip 0.3cm

\noindent
Competències específiques que es treballen

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Capacitat per a utilitzar les tècniques i mètodes probabilístics i d'anàlisi estadística & X \\
\hline
\end{tabular}

\vskip 0.3cm

\noindent
Competències genèriques que es treballen

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Resolució de problemes (CI-1) & X \\ \hline
Capacitat d'anàlisi i síntesi (CI-4) & X \\ \hline
Coneixement d'informàtica relatiu a l'àmbit d'estudis (CI-2) & \\ \hline
Aptitud per a la gestió de l'informació (CI-5) & \\ \hline
Compromís ètic (CP-1) & X \\ \hline
Raonament crític (CP-2) & X \\ \hline
Aptitud per al treball en equip (CP-3) & \\ \hline
Aprenentatge autònom (CP-9) & \\ \hline
\end{tabular}


\vskip 0.3 cm

\noindent
\textbf{Data: 25/03/2011}

\hrule

\vspace{0.3 cm}

\begin{problema}
\noindent
Una persona treu 5 bolles, amb reposició, d'una urna que conté
7 bolles blanques i 3 negres.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat de treure 3 blanques?
\item Quina és la probabilitat de treure 3 blanques i que alguna d'elles surti en la primera o la segona extracció?
%\item Si ha tret 3 blanques, quina és la probabilidad que alguna d'elles surti en la primera o la segona extracció?
\end{enumerate}
\end{problema}

\vskip 0.5 cm
\begin{problema}
\noindent
En Toni, en Pep i na Maria es reuneixen per resoldre problemes d'estadística.
Toni resol el $40\%$ del total dels problemes, Pep el $30\%$ i Maria el $30\%$ restant.
Toni s'equivoca en un $2\%$ dels problemes que resol, Pep en el $6\%$ y Maria en l'$1\%$. 
Agafam a l'atzar un dels problemes resolts.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat que estigui ben resolt?
\item Si el problema està mal resolt, quina és la probabilitat
que l'hagi resolt en Pep?
\item Quina és la probabilitat que estigui ben resolt i que l'hagi resolt en Toni?
\end{enumerate}
\end{problema}

\end{document}

