\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}      	%% necesario para pasar del dvi al tex%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{sw20res1}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\setlength{\topmargin}{-2.5cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{18.5cm}
\setlength{\textheight}{28cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}


\noindent
\textbf{Solució Control 2 Aplicacions Estadístiques. Data: 25/03/2011}

\hrule

\vspace{0.3 cm}

\begin{problema}
\noindent
Una persona treu 5 bolles, amb reposició, d'una urna que conté
7 bolles blanques i 3 negres.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat de treure 3 blanques?
\item Quina és la probabilitat de treure 3 blanques i que alguna d'elles surti en la primera o la segona extracció?
%\item Si ha tret 3 blanques, quina és la probabilidad que alguna d'elles surti en la primera o la segona extracció?
\end{enumerate}
\end{problema}


\vskip 0.5 cm
\noindent
\textbf{Solució}

\noindent
Hi ha dues maneres de resoldre el problema, en ambdós casos 
definim els següents successos:

\noindent
B=``treure bolla blanca'' 
\newline
N=``treure bolla negra''
\newline
A=``treure 3 blanques''
\newline
C=``treure bolla blanca en primera o segona extracció''

\vskip 0.5 cm
\noindent
\textbf{Mètode 1}

\noindent
Com les extraccions són amb reposició, en cada extracció tenim que: 
$P(B)=CF/CP=7/10$ i $P(N)=CF/CP=3/10$.

\noindent
a)

\begin{eqnarray*}
P(A) & = & P( BBBNN \cup BBNBN \cup BNBBN \cup NBBBN \cup BBNNB \cup \\ 
     &   &   BNBNB \cup NBBNB \cup BNNBB \cup NBNBB \cup NNBBB) = \\
     & = & (\text{disjunts})= \\
     & = & P( BBBNN ) + P( BBNBN ) + P( BNBBN ) + P(NBBBN) + P( BBNNB ) + \\ 
     &   & + P( BNBNB ) + P( NBBNB ) + P(BNNBB) + P( NBNBB ) + P(NNBBB) = \\
     & = & (\text{en cada sumand, successos independents}) = \\
     & = & P(B)P(B)P(B)P(N)P(N) + P(B)P(B)P(N)P(B)P(N) + \cdots + P(N)P(N)P(B)P(B)P(B) =\\
     & = & 10 \cdot (7/10)^3 \cdot (3/10)^2 = 0.3087
\end{eqnarray*}

\noindent
b)

\begin{eqnarray*}
P(A) & = & P( BBBNN \cup BBNBN \cup BNBBN \cup NBBBN \cup BBNNB \cup \\ 
     &   &   BNBNB \cup NBBNB \cup BNNBB \cup NBNBB) = \\
     & = & (\text{disjunts})= \\
     & = & P( BBBNN ) + P( BBNBN ) + P( BNBBN ) + P(NBBBN) + P( BBNNB ) + \\ 
     &   & + P( BNBNB ) + P( NBBNB ) + P(BNNBB) + P( NBNBB ) = \\
     & = & (\text{en cada sumand, successos independents}) = \\
     & = & P(B)P(B)P(B)P(N)P(N) + P(B)P(B)P(N)P(B)P(N) + \cdots + P(N)P(B)P(N)P(B)P(B) =\\
     & = & 9 \cdot (7/10)^3 \cdot (3/10)^2 = 0.27783
\end{eqnarray*}

\vskip 0.5 cm
\noindent
\textbf{Mètode 2}

\vskip 0.3cm
\noindent
CP=$VR_{10}^5 = 10^5$

\noindent
a)

\noindent
\begin{eqnarray*}
CF_A & = & \{\text{maneres de col.locar les 3 blanques}\} \cdot \\
     &   & \{\text{maneres de col.locar les 2 negres}\} \cdot \\
     &   & \{\text{maneres de col.locar les negres entre les blanques}\} =\\
     & = & VR_7^3 \cdot VR_3^2 \cdot PR_5^{32} = 7^3 \cdot 3^2 \cdot 10
\end{eqnarray*}

\noindent
$P(A)=\frac{CF_A}{CP}=\frac{7^3 \cdot 3^2 \cdot 10}{10^5}=0.3087$

\vskip 0.3 cm
\noindent
b)

\noindent
Definim

\noindent
D=``no treure blanca ni en primera ni en segona extraccions''=``treure NNBBB''

\noindent
$CF_{A \cap C}=CF_A - CF_D = 7^3 \cdot 3^2 \cdot 10 - 7^3 \cdot 3^2 = 7^3 \cdot 3^2 \cdot 9 $

\noindent
$P(A\cap C)=\frac{CF_{A\cap C}}{CP}=\frac{7^3 \cdot 3^2 \cdot 9}{10^5}=0.27783$

\newpage
\begin{problema}
\noindent
En Toni, en Pep i na Maria es reuneixen per resoldre problemes d'estadística.
Toni resol el $40\%$ del total dels problemes, Pep el $30\%$ i Maria el $30\%$ restant.
Toni s'equivoca en un $2\%$ dels problemes que resol, Pep en el $6\%$ y Maria en l'$1\%$. 
Agafam a l'atzar un dels problemes resolts.
\begin{enumerate}[a)]
\item Quina és la probabilitat que estigui ben resolt?
\item Si el problema està mal resolt, quina és la probabilitat
que l'hagi resolt en Pep?
\item Quina és la probabilitat que estigui ben resolt i que l'hagi resolt en Toni?
\end{enumerate}
\end{problema}


\vskip 0.5 cm
\noindent
\textbf{Solució}

\noindent
Definim els següents successos:

\noindent
A=``problema fet per en Toni'' 
\newline
B=``problema fet per en Pep''
\newline
C=``problema fet per na Maria''
\newline
D=``problema mal resolt''

\vskip 0.3 cm
\noindent
De l'enunciat tenim:

\begin{eqnarray*}
P(A) & = & 0.4 \\
P(B) & = & 0.3 \\
P(C) & = & 0.3 \\
P(D|A) & = & 0.02 \\
P(D|B) & = & 0.06 \\
P(D|M) & = & 0.01 
\end{eqnarray*}

\vskip 0.3 cm
\noindent
a)

\noindent
L'enunciat ens demana calcular $P(\bar{D})=1-P(D)$.

\noindent
Els successos $A$, $B$ i $C$ formen un \textbf{sistema complet de successos}, ja que:
\begin{enumerate}[i)]
\item $P(A)+P(B)+P(C)=1$ (això equival a dir que $A \cup B \cup C=\Omega$)
\item $A \cap B = \emptyset $, $A \cap C = \emptyset $, $B \cap C = \emptyset $ (disjunts 2 a dos)
\end{enumerate}

\noindent
De manera que podem utilitzar la fòrmula de la probabilitat total:
\[
P(D)=P(D|A) \cdot P(A) + P(D|B) \cdot P(B) + P(D|C) \cdot P(C) = 
0.02 \cdot 0.4 + 0.06 \cdot 0.3 + 0.01 \cdot 0.3 = 0.029
\]

\noindent
Finalment: 

\noindent
$P(\bar{D})=1-0.029=0.971$

\vskip 0.3 cm
\noindent
b)

\noindent
Ens demanen:

\noindent
$P(B|D)=(\text{teorema de Bayes})=\frac{P(D|B) \cdot P(B)}{P(D)}=\frac{0.06 \cdot 0.3}{0.029}=0.6207$

\vskip 0.3 cm
\noindent
c)

\noindent
Ens demanen:

\noindent
$P(\bar{D} \cap A)=P(\bar{D} | A) \cdot P(A)$

\noindent
De l'enunciat sabem que $P(D | A)=0.02$, per tant $P(\bar{D} | A)=0.98$.

\noindent
Finalment:

\noindent
$P(\bar{D} \cap A)=0.98 \cdot 0.4 =0.392$

\end{document}

