\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage[spanish]{babel}
%\decimalspanish{.}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{theorem}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}


\setlength{\textheight}{23cm}
\addtolength{\topmargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{\large Estadística Aplicada}

\textbf{\large Seguretat i Ciències Policials}

\vskip 0.5 cm
\textbf{\large Activitats Avaluació Bloc II}
\end{center}

\vskip 1cm
Volem fer un estudi sobre el nombre de locals de restauració (bars i restaurants)
i la població dels municipis de les
Illes Balears. Utilitzau la fulla de càlcul OpenOffice Calc per a respondre
les següents qüestions.

\begin{enumerate}
\item Recopilació de dades \textit{brutes}: 
accediu a les \textit{Fitxes municipals} de la web del Institut d'Estadística de
les Illes Balears i accediu a les dades de la llicències de restauració i bars i població total de
tots els municipis de les Illes Balears (Mallorca, Menorca, Eivissa i Formentera).
(Indicació: hi ha un total de 67 municipis en les 4 illes).

\item Per a la variable ``Nombre de locals de restauració'' calculau a partir de les dades anteriors els 
següents paràmetres estadístics (si és possible): rang, rang interquartílic, variància i
desviació típica.

\item Per a la variable ``Nombre de locals de restauració'' calculau els següents paràmetres del diagrama de capsa:
mediana, primer i tercer quartils, límit superior entre valors típics i atípics,
límit inferior entre valors típics i atípics, límit superior entre valors atípics i extrems,
límit inferior entre valors atípics i extrems, màxim valor típic, mínim valor típic, valors
atípics i valors extrems. \textbf{No fa falta dibuixar el diagrama}.

\item Per a la variable Població calculau a partir de les dades brutes els 
següents paràmetres estadístics (si és possible): mitjana, variància i
desviació típica.

\item Dibuixau el diagrama de dispersió per a les variables ``Nombre de locals de restauració'' i Població.

\item Calculau la covariància i el coeficient de correlació entre les variables 
``Nombre de locals de restauració'' i Població. Existeix una forta relació lineal entre les variables?



\end{enumerate}

\end{document}
