\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage[spanish]{babel}
%\decimalspanish{.}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{theorem}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}


\setlength{\textheight}{23cm}
\addtolength{\topmargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{\large Estadística Aplicada}

\textbf{\large Seguretat i Ciències Policials}

\vskip 0.5 cm
\textbf{\large Activitats Avaluació Bloc I}
\end{center}

\vskip 1cm
Volem fer un estudi sobre el nombre de locals de restauració (bars i restaurants) dels municipis de les
Illes Balears. Utilitzau la fulla de càlcul OpenOffice Calc per a respondre
les següents qüestions.

\begin{enumerate}
\item Recopilació de dades \textit{brutes}: 
accediu a les \textit{Fitxes municipals} de la web del Institut d'Estadística de
les Illes Balears i accediu a les dades del nombre de llicències de restauració i
bars de
tots els municipis de les Illes Balears (Mallorca, Menorca, Eivissa i Formentera).
(Indicació: hi ha un total de 67 municipis en les 4 illes i estan disponibles les dades de
l'any 2004).

\item Calculau a partir de les dades anteriors els següents paràmetres estadístics 
(si és possible): moda, mitjana, mediana, primer i tercer quartils.
Si no és possible o pensau que no té sentit calcular algun d'aquests paràmetres
comentau-ho. Indicau com feu els càlculs.

\item Construcció de la taula de freqüències:
agrupau les dades anteriors en intervals de 20 (de $0$ a $19$, de $20$ a $39$, etc.)
i construïu la taula de freqüencies que contengui: les freqüències absolutes, les freqüències
absolutes acumulades, les relatives, les relatives acumulades i els percentatges.
(Nota: si per a algun interval no hi ha dades no fa falta que surti a la taula).

\item Dibuixau un diagrama de barres de freqüències absolutes i un diagrama de tarta de percentatges.

\item Calculau a partir de la taula de freqüències els següents paràmetres estadístics 
(si és possible): moda, mitjana, mediana, primer i tercer quartils. Indicau com feu els càlculs.

\end{enumerate}

\end{document}
