\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage[spanish]{babel}
%\decimalspanish{.}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{theorem}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{epsdice}

\setlength{\textheight}{23cm}
\addtolength{\topmargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{\large Estadística Aplicada}

\textbf{\large Seguretat i Ciències Policials}

\vskip 0.5 cm
\textbf{\large Activitat dirigida 3}
\end{center}

\vskip 1cm


\begin{enumerate}
\item Volem estudiar el grau de dependència entre les variables ``Fracàs escolar'' i ``Situació familiar''
a partir de les següents dades (fictícies):

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|}
Fracàs $\backslash$ Família & Pares separats & Pares no separats \\ \hline
5 o més suspensos & 73 & 38 \\ \hline
4 o menys suspensos & 87 & 132 \\ \hline  
\end{tabular}
\end{center}

Calcula el coeficient de contingència de les variables i raona si podem considerar les variables
independents o no.


\vskip 1cm

\item Considera les següents dades de 10 alumnes d'Estadística

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Nota primer parcial & Nota segon parcial \\ \hline
8 & 5 \\
5 & 6 \\
7 & 5 \\
6 & 8 \\
9 & 6 \\
3 & 4 \\
2 & 3 \\
4 & 3 \\
6 & 7 \\
7 & 8 
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}[a)]
\item Calcula el coeficient de correlació entre les variables a partir de les dades brutes.
Fes primer els càlculs amb la calculadora i després amb la fulla de càlcul. 
\item Calcula el coeficient de correlació entre les variables a partir de la taula de freqüències.
Fes primer els càlculs amb la calculadora i després amb la fulla de càlcul. 
\item Quin és el grau de correlació lineal entre les variables? Dibuixa (amb l'ordinador) el diagrama
de dispersió.
\item Calcula la recta de regressió lineal i dibuixa-la amb l'ordinador. Prediu la nota del
segon parcial d'un alumne que hagi tret un $5,5$ al primer. 
\end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}