\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage[latin1]{inputenc}	%%para utilizar tildes en el texto
\usepackage[catalan]{babel}	%%corta las palabras segun el castellano
\usepackage{epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}


\setlength{\topmargin}{-2cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}

\noindent
{\large \bf Escola Politècnica Superior}

\noindent
{\large Grau en Enginyeria d'Edificació}

\vskip 0.3cm
\noindent
{\large \bf Assignatura: Aplicacions Estadístiques}

\hrule

\vskip 0.3cm

\noindent
Tipus d'activitat

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
 & Exercici & Treball / Pràctica & Examen & Altres \\
\hline
Puntuable & & X &  & \\ \hline
No Puntuable & & & & \\ \hline
\end{tabular}

\vskip 0.3cm

\noindent
Competències específiques que es treballen

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Capacitat per a utilitzar les tècniques i mètodes probabilístics i d'anàlisi estadística & X \\
\hline
\end{tabular}

\vskip 0.3cm

\noindent
Competències genèriques que es treballen

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Resolució de problemes (CI-1) & X \\ \hline
Capacitat d'anàlisi i síntesi (CI-4) & X \\ \hline
Coneixement d'informàtica relatiu a l'àmbit d'estudis (CI-2) & X \\ \hline
Aptitud per a la gestió de l'informació (CI-5) & X\\ \hline
Compromís ètic (CP-1) & X \\ \hline
Raonament crític (CP-2) & X \\ \hline
Aptitud per al treball en equip (CP-3) &  \\ \hline
Aprenentatge autònom (CP-9) & X\\ \hline
\end{tabular}


\vskip 0.3 cm

\noindent
\textbf{Data entrega: 24/04/2011}

\hrule

\vspace{0.3cm}
\noindent
\textbf{Pr\`actica Tema I}

\vspace{0.3cm}

L'enunciat d'aquesta pr\`actica \'es variable i dep\`en dels valors que us han estat assignats personalment, en particular de l'\textbf{any-inici},
de l'\textbf{any-fi} i de la \textbf{variable 1}. Podeu consultar la vostra assignació en el document \textit{Assignació Pràctiques}
que trobareu a Campus Extens.

En primer lloc, dirigiu-vos a la plana web de l'Institut Balear d'Estad\'{\i}stica 
\begin{center}
\url{http://ibestat.caib.es/ibestat/page?lang=ca}
\end{center}
En \textit{Estad\'{\i}stiques} entrau en l'apartat d'\textit{Economia}, i dins d'aquest, en el de \textit{Construcció i habitatge}. 
Anau a la secció \textit{Visats, llicències i certificacions d'obres} i triau \textit{Llicències d'obra}, \textit{Nombre d'edificis per tipus d'obra}.

Accedireu a una plana on es pot seleccionar un període de temps i un tipus de dades a consultar.
El periode de temps va des de gener de 2000 (2000M01) a juliol de 2010 (2010M07). Cada alumne haurà de triar cada un dels mesos (de M01 a M12) 
de tots els anys compresos entre l'\textbf{any-inici} i l'\textbf{any-fi} que té assignats, ambdós inclosos. \underline{No s'han de triar els valors totals
per any}.

Quant al tipus de dades a consultar, cada alumne haurà de triar el tipus de dada que té assignada (\textbf{variable 1}): \textit{Total edificis nova planta}, 
\textit{Total edificis residencials}, \textit{Edificis a rehabilitar} o \textit{Edificis a demolir}.

Una vegada seleccionats un període i un tipus de dada pitjau damunt el botó \textit{Consulta la selecció} per obtenir una taula amb les dades.
A partir d'aquestes dades, es demana:

\begin{enumerate}[1-]
\item Calculau el rang i el rang interquart\'{\i}lic. Dibuixau el diagrama de capsa, marcant els valors at\'{\i}pics, si n'hi ha. 
Si no podeu dibuixar el diagrama de capsa amb l'ordinador, al manco heu de donar la següent informació: mediana; primer i tercer quartils; límits
superior i inferior entre valors típics i atípics; límits superior i inferior entre valors atípics i extrems; llista de valors
atípics; llista de valors extrems.

\item  Agrupau les dades en un màxim de 10 subintervals d'igual amplitud (excepte els intervals inicial i final que poden tenir diferent amplitud)
i constru\"{\i}u una taula de freq\"u\`encies per a aquests intervals.
\begin{enumerate}[a)]
\item Representau mitjan\c{c}ant un diagrama de barres la freq\"u\`encia absoluta i mitjan\c{c}ant un diagrama de 
tarta el percentatge.
\item  Calculau la moda, la mitjana, la mediana, el primer i tercer quartils i el percentil
90.
\item  Calculau el ratio de variaci\'o i el rang interquart\'{\i}lic. 
\item  Calculau la vari\`ancia i la desviaci\'o t\'{\i}pica.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document} 
