\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\usepackage[active]{srcltx}      	%% necesario para pasar del dvi al tex%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{sw20res1}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\setlength{\topmargin}{-2.5cm}	%%formato de pagina que ocupa todo
\setlength{\textwidth}{18.5cm}
\setlength{\textheight}{28cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\newcounter{prbcont}
\stepcounter{prbcont}
\setcounter{prbcont}{0}
\newtheorem{problema}[prbcont]{Problema}

\begin{document}

\noindent
{\large \bf Escola Politècnica Superior}

\noindent
{\large Grau en Enginyeria d'Edificació}

\vskip 0.3cm
\noindent
{\large \bf Assignatura: Aplicacions Estadístiques}

\hrule

\vskip 0.3cm

\noindent
Tipus d'activitat

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
 & Exercici & Treball / Pràctica & Examen & Altres \\
\hline
Puntuable & & & X & \\ \hline
No Puntuable & & & & \\ \hline
\end{tabular}

\vskip 0.3cm

\noindent
Competències específiques que es treballen

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Capacitat per a utilitzar les tècniques i mètodes probabilístics i d'anàlisi estadística & X \\
\hline
\end{tabular}

\vskip 0.3cm

\noindent
Competències genèriques que es treballen

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Resolució de problemes (CI-1) & X \\ \hline
Capacitat d'anàlisi i síntesi (CI-4) & X \\ \hline
Coneixement d'informàtica relatiu a l'àmbit d'estudis (CI-2) & \\ \hline
Aptitud per a la gestió de l'informació (CI-5) & \\ \hline
Compromís ètic (CP-1) & X \\ \hline
Raonament crític (CP-2) & X \\ \hline
Aptitud per al treball en equip (CP-3) & \\ \hline
Aprenentatge autònom (CP-9) & \\ \hline
\end{tabular}


\vskip 0.3 cm

\noindent
\textbf{Data: 30/05/2011}

\hrule

\vskip 1cm

\begin{problema}
Dues formacions polítiques X i Y  han obtingut el següent nombre de vots
en les darreres eleccions al Consell de Mallorca (font: Ultima Hora 24/5/2011):

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
 & Alaró & Alcúdia & Algaida & Andratx & Ariany & Artà & Banyalbufar &
 Binissalem & Búger & Bunyola \\ \hline
 X & 68 & 285 & 35 & 76 & 12 & 89 & 13 & 58 & 31 & 64 \\ \hline
 Y & 93 & 97 & 33 & 21 & 3 & 51 & 14 & 121 & 7 & 134 \\ \hline
\end{tabular}
  
%\begin{tabular}{l|c|c}
%Municipi & X & Y \\ \hline
%Alaró & 68 & 93 \\
%Alcúdia & 285 & 97 \\
%Algaida & 35 & 33 \\
%Andratx & 76 & 21 \\
%Ariany & 12 & 3 \\
%Artà & 89 & 51 \\
%Banyalbufar & 13 & 14 \\
%Binissalem & 58 & 121 \\
%Búger & 31 & 7 \\
%Bunyola & 64 & 134
%\end{tabular}

\end{center}

Es demana:

\begin{enumerate}[a)]
\item Dibuixau els diagrama de capsa del nombre de vots del partit X
i del nombre de vots del partit Y i comentau les diferències respecte
a la dispersió dels valors.
\item Dibuixau el diagrama de dispersió conjunt del nombre de vots del
partit X i del nombre de vots del partit Y
\item Calculau el coeficient de correlació entre el nombre de vots del
partit X i el nombre de vots del partit Y i interpretau el resultat.
\end{enumerate}
\end{problema}

\vskip 1cm

\begin{problema}
Una empresa A fabrica teules i se sap que un $5\%$ de les teules que fabrica
són defectuoses.

\begin{enumerate}
\item[a)] En una capsa tenim 200 teules fabricades per A. N'agafam 10.
Quina és la probabilitat que 3 d'aquestes teules siguin defectuoses?
\end{enumerate}

A més de A, hi ha dues empreses més, B i C, que també fabriquen teules. 
Se sap que són defectuoses un $10\%$ de les que fabrica B i un $3\%$
de les de C. Un constructor compra 1000 teules a A, 500 a B i 500 a C.
Es demana:

\begin{enumerate}
\item[b)] Del total de teules que compra el constructor agafam una a l'atzar.
Quina és la probabilitat que sigui defectuosa?
\item[c)] Si la teula que hem agafat és defectuosa, quina és la probabilitat
que l'hagi fabricat C?
\item[d)] Quina és la probabilitat que la teula sigui defectuosa i l'hagi
fabricat B?
\end{enumerate}
\end{problema}

\newpage

\vskip 1cm
\begin{problema}
Una empresa immobili\`aria confecciona una oferta de lloguer d'habitatges a un conegut barri de Palma si aquest s'executa durant el mes en curs. L'empresa sap per experi\`encia que en la situaci\'o actual \'unicament el 40\% dels pisos es lloguen realment.
\begin{itemize}
\item [a)] Quina \'es la probabilitat que es lloguin exactament 6 pisos si la immobili\`aria posa 9 pisos en lloguer?
\item [b)] Quina \'es la probabilitat que es lloguin com a m\`axim 6 pisos si la immobili\`aria posa 10 pisos en lloguer?
\item [c)] Quina \'es la probabilitat que es lloguin entre 12 i 15 pisos (tots dos inclosos) si la immobili\`aria posa 20 pisos en lloguer?
\item [d)] Posar un pis de lloguer suposa una despesa inicial de 1500 euros per condicionar-ho  i una despesa mensual de 100 euros si es lloga. 
Calculau el benefici esperat al cap del primer any, si l'empresa treu 15 pisos en lloguer a un preu de 750 euros.
\item [e)] Quina \'es la probabilitat que el benefici del primer any sigui menor que 1000 euros?
\end{itemize}
\end{problema}


\vskip 1cm
\begin{problema}
La productivitat dels treballadors d'una empresa segueix una distribuci\'o normal de mitjana 35. Per avaluar un programa de millora de la productivitat, s'avalua la productivitat de 31 individus que estan realitzant aquest programa i s'obt\'e una mitjana de 40 punts i una vari\`ancia de 180.
\begin{itemize}
\item [a)]  Pot assegurar-se, a un nivell de significació del 10\%, que el programa incrementa la productivitat?
\item [b)] Calculau el p-valor del contrast.
\end{itemize}
\end{problema}

\newpage

\textbf{Formulari Estadística Descriptiva}
\vskip 0.2 cm

\begin{itemize}
\item Percentil $p$ de dades agrupades en intervals:
\[
P_p=L_p + (L_{p+1}-L_p) \frac{N \cdot p - N_{p-1}}{n_p}
\]

\item Coeficient de simetria: $g_1=\frac{m_3}{s^3}$, $s$: desviació típica
\begin{itemize}
\item Dades brutes
\[
m_3=\frac{(x_1-\bar{x})^3+(x_2-\bar{x})^3+\cdots+(x_N-\bar{x})^3}{N}
\]
\item Dades en taula de freqüències
\[
m_3=\frac{(x_1-\bar{x})^3 n_1+(x_2-\bar{x})^3 n_2+\cdots+(x_k-\bar{x})^3 n_k}{N}
\]
\end{itemize}

\item Coeficient d'apuntament: $g_2=\frac{m_4}{s^4} - 3$, $s$: desviació típica
\begin{itemize}
\item Dades brutes
\[
m_4=\frac{(x_1-\bar{x})^4+(x_2-\bar{x})^4+\cdots+(x_N-\bar{x})^4}{N}
\]
\item Dades en taula de freqüències
\[
m_4=\frac{(x_1-\bar{x})^4 n_1+(x_2-\bar{x})^4 n_2+\cdots+(x_k-\bar{x})^4 n_k}{N}
\]
\end{itemize}

\item Recta de regressió: $\hat{Y}=aX+b$
\[
a=\frac{\mathrm{Cov(X, Y)}}{\mathrm{Var(X)}} \qquad b=\bar{y}-a \bar{x}
\]

\end{itemize}

\textbf{Formulari Estadística Inferencial}
\vskip 0.2 cm

\textbf{Estad\'\i stics m\'es usuals}
\vskip 0.2 cm

\begin{tabular}{c|c|c|cl}
Par\`ametre  & Esperan\c{c}a & Vari\`ancia & Distribuci\'o  & \\
mostral &  &  & de probabilitat & \\
(estad\'\i stic) & & & & \\ 
\hline
$\bar{X}$ & $E(\bar{X})=\mu$ & $\mathrm{Var}(\bar{X})=\frac{\sigma^2}{n}$ & 
$\bar{X} \sim N(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$ & poblaci\'o normal, $\sigma$ conegut \\
& & & $\frac{\bar{X}-\mu}{\hat{s}_X / \sqrt{n}} \sim t_{n-1}$ & 
poblaci\'o normal, $\sigma$ desconegut, $n \leq 30$ \\
& & & 
$\bar{X} \sim N(\mu, \frac{\hat{s}_X^2}{n})$ & 
$\sigma$ desconegut, $n > 30$ \\
& & & & \\
$\hat{s}_X^2$ & $E(\hat{s}_X^2)=\sigma^2$ & $\mathrm{Var}(\hat{s}_X^2)=\frac{2\sigma^4}{n-1}$ & 
$\frac{n-1}{\sigma^2}\hat{s}_X^2 \sim \chi^2_{n-1}$ & poblaci\'o normal \\
& & & & \\
$\hat{p}_X$ & $E(\hat{p}_X)=p$ & $\mathrm{Var}(\hat{p}_X)=\frac{p(1-p)}{n}$ &
$\hat{p}_X \sim N(p, \frac{p(1-p)}{n})$ & $n > 30$ \\
 & & & $\hat{p}_X \sim t_{n-1}$ & poblaci\'o normal, $n \leq 30$ 
\end{tabular}

\vskip 0.7 cm
\textbf{Intervals de confian\c{c}a m\'es usuals}
\vskip 0.2 cm

\begin{tabular}{l|ll}
Par\`ametre mostral & Interval de confian\c{c}a & \\
\hline
& & \\
Mitjana & $\displaystyle \bar{X} \pm z_{\alpha/2} \frac{\sigma}{\sqrt{n}}$ & poblaci\'o normal,
$\sigma$ conegut \\
& & \\
 & $\displaystyle \bar{X} \pm t_{n-1, \alpha/2} \frac{\hat{s}_X}{\sqrt{n}}$ & poblaci\'o normal,
$\sigma$ desconegut  \\
& & i $n \leq 30$\\
& & \\
& $\displaystyle \bar{X} \pm z_{\alpha/2} \frac{\hat{s}_X}{\sqrt{n}}$ & si $n > 30$ \\
& & \\
& & \\
Vari\`ancia & $\displaystyle \left[ \frac{n-1}{\chi^2_{n-1, 1-\alpha/2}} \hat{s}_X^2,
 \frac{n-1}{\chi^2_{n-1, \alpha/2}} \hat{s}_X^2 \right]$ & si la poblaci\'o segueix una llei normal  \\
& & \\
& & \\
Proporci\'o & $\displaystyle \hat{p}_X \pm z_{\alpha/2} \sqrt{\frac{\hat{p}_X (1-\hat{p}_X)}{n}}$ & si $n > 30$ \\
& & 
\end{tabular}

\end{document}

