\documentclass{article}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage{eepic}
\usepackage{graphicx}

%NOTA: si usam eepic hem de compilar a .dvi o .ps (NO PDF)

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.25cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\K{\Bbbk}
\newcommand\C{\mathbb{C}}

%\pagestyle{empty}
\begin{document}


\begin{center}
\textbf{\Large Tema 1. Anàlisi exploratòria de dades
\newline
Exercicis proposats}
\end{center}

\vskip 0.3 cm





\section*{Sessió 4: mesures de dispersió}


\noindent
\textbf{Exercici 1} 

En una enquesta sobre inmigració s'han obtingut les següents dades sobre nacionalitat:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Nacionalitat & Quantitat \\ \hline
Rusia & 200 \\
Somalia & 10 \\
Portugal & 150 \\
Argelia & 100 \\
Bulgaria & 70 \\
Cuba & 50 \\
Xile & 30
\end{tabular}
\end{center}

Quins estadístics de dispersió es poden calcular per a aquesta distribució? Calculau-los.



\vskip 0.2 cm
\noindent
\textbf{Exercici 2} 

La seg\"uent taula mostra els preus per persona i nit en hotels i pensions de l'\`area metropolitana d'una ciutat espanyola en euros: 
\[
\begin{tabular}{ccccccccccccc} 
65 & 38 & 54 & 28 & 25 & 32 & 84 & 47 & 45 & 33 \\ 
70 & 37 & 64 & 26 & 40 & 45 & 34 & 47 & 61 & 66 \\ 
43 & 46 & 62 & 56 & 47 & 52 & 28 & 28 & 26 & 32 \\ 
94 & 40 & 57 & 36 & 30 & 54 & 60 & 24 & 24 & 24 \\ 
24 & 25 & 50 & 65 & 35 & 60 & 32 & 32 & 26 & 25 \\ 
33 & 100 
\end{tabular} 
\]

\begin{enumerate}[a)]
\item Calculau el ratio de variació, el rang, el rang interquartílic, la variància i la desviació típica per a aquesta distribució.
\item Dibuixau el diagrama de capsa indicant (si n'hi ha) quins són els valors atípics i els extrems.
\end{enumerate}


\vskip 0.2 cm
\noindent
\textbf{Exercici 3} 

Per a incentivar els treballadors d'una empresa de missatgeria 
la direcció de l'empresa ha decidit concedir un suplement salarial a la persona 
que faci els repartiments amb major rapidesa. Els treballadors de l'empresa s'organitzen
en dos torns. En el torn del matí, degut al trànsit, el temps mitjà del repartiment
és de $30$ minuts, amb una variància de $100$, mentre que en el torn del capvespre 
la mitjana és de $20$ minuts amb una variància de $49$. El missatger més veloç
del torn del matí tarda una mitjana de $25$ minuts en fer els seus repartiments
i el del capvespre $15$ minuts. 
Utilitzau \textit{z-scores} per decidir a quin missatger aumentar el sou.


\end{document}

