\documentclass{article}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\textwidth}{16.5cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{1cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{I\!\!\!\!C}

\begin{document}

%\pagestyle{empty}
\font\sc=cmcsc10
\parskip=1ex
\newcount\problemes

\newcounter{problemes}
\setcounter{problemes}{0}
\newenvironment{prob}{\vskip 0.25cm\addtocounter{problemes}{1}
\noindent{\textbf{\theproblemes.- }}}

\newcommand\probl{\advance\problemes by 1 \vskip 2ex\noindent{\bf
\the\problemes) }}

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 1mm\noindent{\bf \the\problemes) }}
\newcounter{pepe}

\newcommand{\pr}[1]{P(#1)}

%\newcounter{problema}
%\newcommand{\prb}{\addtocounter{problema}{1}
%\noindent\vskip 2mm {\textbf{\theproblemes  }}
\newcommand{\sol}[1]{{\textbf{\footnotetext[\the\problemes]{Sol.: #1} }}}


\begin{centerline}
{\textbf{\textsc{PROBLEMES ESTAD\'ISTICA ENGINYERIA}}}
\end{centerline}

\problemes=0
\begin{centerline}
{\bf MOSTREIG i ESTIMACIÓ DE PARÀMETRES}
\end{centerline}


\probl
    El precio medio del $m^2$ en  la venta de casas nuevas durante el último año
    en una determinada ciudad  fue de 690 euros La desviación
    típica de la población fue de 150 euros. Se toma una muestra
    aleatoria de 100 casas nuevas de esta ciudad.
    \begin{enumerate}[a)]
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la media muestral de los
        precios de venta sea menor que 660 euros?
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la media muestral de los
        precios de venta esté entre 678 euros y 702 euros?
        \item?`Cuál es la probabilidad de que la media muestral de los
        precios de venta esté entre 684 euros y 696 euros?
        \item Sin hacer cálculos, razonar en cuál de los siguientes rangos
        resulta más probable que se encuentre la media muestral de los
        precios de venta:\break
        \begin{center}
        \begin{tabular}{lcl}
        678 euros&-&690 euros\\
        684 euros&-&696 euros\\
        690 euros&-&702 euros\\
        696 euros&-&708 euros
            \end{tabular}

            \end{center}
        \end{enumerate}
    \sol{a) 0.0228; b) 0.5762; c) 0.3108: d) el intervalo 684 euros-696 euros}
    
    \probl
        Se ha tomado una muestra de 16 directores de oficina  de
        corporaciones de una gran ciudad, con el fin de estimar el tiempo
        medio que emplean en desplazarse para ir a su trabajo. Supongamos
        que la distribución de dichos tiempos en la población sigue una
        normal con media 87 minutos y desviación típica  22.
        \begin{enumerate}[a)]
\item ?`Cuál es el error estándar de la media muestral de los
tiempos de desplazamiento?
\item ?`Cuál es la probabilidad de que la media muestral sea
inferior a 100 minutos?
\item ?`Cuál es la probabilidad de que la media muestral sea
superior  a 80 minutos?
\item ?`Cuál es la probabilidad de que la media muestral esté entre
85 y 95 minutos?
\item Supongamos que se toma una segunda muestra de quince directores,
independiente de la anterior. Sin hacer los cálculos, razonar si la probabilidades
calculadas en los apartados b), c) y d)  serán mayores, menores o iguales para esta segunda
muestra. Utilizar gráficos para ilustrar las respuestas.
        \end{enumerate}
        \sol{a) 5.5 ; b) 0.9909; c) 0.8980; d) 0.5671; e) es menor en los
        tres casos.}
    

\probl
    Una compañía produce cereales para el desayuno. La media del
    peso que contienen las cajas de estos cereales es de doscientos
    gramos y su desviación típica de seis gramos. La distribución de
    los pesos de la población es normal. Se eligen cuatro cajas, que
    pueden considerarse como una muestra aleatoria del total de la
    producción.
    \begin{enumerate}[a)]
        \item ?`Cuál es el error estándar de la media muestral del peso de
        las cuatro cajas?
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la media del peso de esas cuatro cajas
        sea inferior  que 197 gramos?
        \item ?`Cuál es la probabilidad , en media, el peso de estas
        cuatro cajas esté entre 105 y 195 gramos?
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la suma del peso de estas
        cuatro cajas sea menor de 800 gr.?
        \item Se eligen al azar dos de estas cuatro cajas ?`Cuál es la
        probabilidad de que, en media, el contenido de estas dos cajas
        pese entre 195 y 200 gramos?
        \end{enumerate}
        \sol{a) 3; b) 0.1587; c) 0.0475; d) 0.5; e) 0.3810}
    

    \probl La tasa de rentabilidad de ciertos tipos de acciones
        sigue una distribución con desviación típica 3.8. Se extrae una
        muestra de tales acciones con el fin de estimar el precio medio.
        \begin{enumerate}[a)]
        \item ?`Qué tamaño ha de tener la muestra para asegurarnos que la
        probabilidad de que la media muestral difiera de la media
        poblacional en una cantidad superior a 1 sea menor que 0.1?
        \item Sin realizar los cálculos razonar si será preciso  un tamaño
        muestral mayor o menor que el requerido  en el apartado a) para
        garantizar que la probabilidad de que la media muestral difiera
        de la media poblacional en más de 1 sea inferior a 0.05.
        \item Sin realizar los cálculos razonar si será preciso  un tamaño
        muestral mayor o menor que el requerido  en el apartado a) para
        garantizar que la probabilidad de que la media muestral difiera
        de la media poblacional en más de 1.5 sea inferior a 0.1.
        \end{enumerate}
        \sol{a) $n\geq 40$; b) mayor; c) menor}
    

    \probl
        De acuerdo con los datos del ministerio de Economía y Hacienda, el
        15\% de las declaraciones del IRPF del último año darán lugar a
        una devolución. Se toma una muestra aleatoria de 50 declaraciones.
        \begin{enumerate}[a)]
        \item ?`Cuál es la media de la distribución en el muestreo de la
        proporción muestral de declaraciones que darán lugar a una
        devolución?
        \item ?`Cuál es la varianza de la proporción muestral?
        \item ?`Cuál es el error estándar de la proporción muestral?
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la proporción muestral sea
        mayor que 0.8?
        \end{enumerate}
        \sol{a) 0.15; b) 0.01275; c) 0.1129; d) casi nula.}
        

        %PPPPPPPPPPPPP

        \probl
    El dueño de una portal de ventas de discos por internet ha comprobado que el 20\% de los
    clientes que acceden a su portal realizan una compra. Cierta mañana
    entraron en el portal 180 personas, que pueden ser consideradas como
    una muestra aleatoria de todos sus clientes.
        \begin{enumerate}[a)]
        \item ?`Cuál será la media de la proporción muestral de clientes
        que realizaron alguna compra?
        \item ?`Cuál es la varianza de la proporción muestral?
        \item ?`Cuál es el error estándar de la proporción muestral?
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la proporción muestral sea
        mayor que 0.15?
        \end{enumerate}
    \sol{a) 0.2; b) $\approx 0.0009$; c) $0.03$; d) 0.9525}


                \probl
    El administrador de una gran cadena de hospitales opina que, de
    entre todos sus pacientes, el 30\% generará facturas que se pagarán
    con más de dos meses de retraso. Se toma una muestra aleatoria de 200
    pacientes.
        \begin{enumerate}[a)]
        \item ?`Cuál es el error estándar de la proporción muestral de
        pacientes con facturas cuyo pago se retrasará dos meses?
        \item ?`Cuál es la probabilidad de que la proporción muestral sea
        inferior a   0.25?
        \item  ?`Cuál es la probabilidad de que la proporción muestral sea
        mayor que 0.33?
        \item  ?`Cuál es la probabilidad de que la proporción muestral esté
        entre 0.27 y 0.33?
        \item Sin realizar los cálculos, razonar en cuál de los siguientes
        intervalos es más probable que se encuentre la proporción
        muestral: 0.29-0.31; 0.30-0.32; 0.31-0.33; 0.32-0.34.
        \item Supongamos que se toma al azar una muestra de 500 pacientes.
        Sin realizar los cálculos razonar si las probabilidades de los
        apartados b), c)  y d) resultarán en este caso mayores, menores o iguales
        que las calculadas para la muestra anterior.
        \end{enumerate}
        \sol{a) 0.0324; b) 0.0618; c) 0.1762; d) 0.6476; e) 0.29-0.31;  f)
        menor, menor, mayor}
        

\probl
    Se toma una muestra aleatoria de 100 votantes con el fin
    de estimar la proporción de los mismos que están a favor de
    un aumento en los impuestos sobre la gasolina para contar
    así con un ingreso adicional para reparaciones de las
    autopistas.  ?`Cuál es el mayor valor que puede tomar el
    error estándar de la proporción muestral de esta medida?
    \sol{0.05}
    

\probl
    Continuando en la situación del problema anterior, se decide que
    una muestra de 100 votantes es muy pequeña para obtener una
    estimación de la proporción poblacional que resulte
    suficientemente creíble. Se decide exigir que la probabilidad de
    que la proporción muestral difiera de la proporción poblacional
    (cualquiera que sea su valor) en más de 0.03 no debe ser superior
    a 0.05. ?`Qué tamaño ha de tener la muestra para poder garantizar
    que se cumple este requisito?
    \sol{$n\geq 757$}
    

    \probl
Una compañía quiere estimar la proporción de personas que son posibles compradores de
máquinas de afeitar eléctricas que ven retransmisiones partidos de La Liga de Campeones. Se
toma una muestra de 120 individuos que se identificaron como posibles compradores de
afeitadoras eléctricas. Supongamos que la proporción de posibles compradores de afeitadoras
eléctricas  en la población que ven estas retransmisiones es 0.25.
\begin{enumerate}[a)]
    \item 0.10 es la probabilidad de que la proporción muestral
    exceda a la proporción poblacional ?`en qué valor?
        \item 0.05 es la probabilidad de que la proporción muestral
    esté por debajo de la proporción poblacional ?`en qué cantidad?
        \item 0.30 es la probabilidad de que la proporción muestral
    difiera de la proporción poblacional ?`en menos de qué cantidad?
    \end{enumerate}
    \sol{a)  0.0506; b) 0.0648; c) 0.0154}
    
    \probl
        Supongamos que el 50\% de los españoles adultos opina que es
        necesaria una revisión del sistema nacional público de hospitales.
        ?`Cuál es la probabilidad de que más del 56\% de los componentes
        de una muestra de 150 españoles adultos tenga esa opinión?
            \sol{ 0.0708}
        

        \probl Las rentabilidades mensuales de cierto tipo de
        acciones son independientes unas de otras, y siguen una
        distribución normal con desviación típica 1,7. Se toma una
        muestra de 12 meses.
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Hallar la probabilidad de que la desviación típica muestral
            sea menor que 2.5.
            \item Hallar la probabilidad de que la desviación típica
            muestral sea mayor que 1.
            \end{enumerate}
            \sol{a) 0.99; b) 0.975}
            

        \probl El número de horas que dedican a ver la televisión
        los estudiantes en la semana anterior a los exámenes finales
        sigue una distribución normal con una desviación típica de 4.5
        horas. Se toma una muestra aleatoria de 30 estudiantes.

        \begin{enumerate}[a)]
            \item La probabilidad  de que la desviación típica muestral sea
            mayor que 3.5 horas, ?`es mayor que 0.95?
            \item La probabilidad de que la desviación típica muestral sea
            menor que seis horas, ?`es mayor que 0.95?
            \end{enumerate}
            \sol{ a) Sí; b) Sí }
            
                \probl Se extrae una muestra aleatoria de 15 economistas
                    y se les pregunta acerca de su predicción sobre la tasa de
                    inflación para el próximo año. Supongamos que las predicciones
                    para la población completa de economistas sigue una
                    distribución normal con una desviación típica de 1.8.
                \begin{enumerate}[a)]
            \item 0.01 es la probabilidad de que la desviación típica sea
            mayor que ?`qué número?
            \item 0.025 es la probabilidad de que la desviación típica sea
            menor que ?`qué número?
%            \item Encontrar una par de números, a y b, tales que la
%            probabilidad de que la desviación típica muestral se encuentre
%            entre ellos sea 0.9.
            \end{enumerate}
            \sol{a) 2.5969; b) 1.1415}%;} c) 1.2331; 2.341}
            
            

\probl
    Se toma una muestra de ocho lotes de un producto químico para
    comprobar la concentración de impurezas. Los niveles porcentuales
    de impurezas encontrados en la muestra fueron
    $$3.2 \ 4.3 \ 2.1 \ 2.8\ 3.2 \ 3.6\ 4.0\ 3.8$$
    \begin{enumerate}[a)]
        \item Hallar la media y la varianza muestrales.
        Hallar la proporción muestral de lotes con nivel
        porcentual de impurezas mayor que 3.75\%.
        \item ?`Para qué parámetros poblacionales  se han hallado en la
        parte  a) estimadores por procedimientos insesgados?
        \end{enumerate}
        \sol{a) $\overline{X}=3.375$; $S_{X}^2=0.4993$; $\hat{p}=
        0.3557$; b) para todos.}

% \probl
%   Una muestra de diez economistas hicieron las siguientes predicciones
%   para el crecimiento del producto interior bruto el próximo año.
%
%
%   \begin{tabular}{lllll}
%       2.2 & 2.82& 2.02 & 2.52& 2.42\\
%       2.62 & 2.52& 2.42 & 2.72& 2.6
%       \end{tabular}
%   

%\probl
%        Sea $\hat{\theta}_{1}$ un estimador insesgado de $\theta_{1}$, y
%        $\hat{\theta}_{2}$ un estimador insesgado de $\theta_{2}$.
%        \begin{enumerate}[a)]
%            \item Probar que $(\hat{\theta}_{1}+\hat{\theta}_{2})$ es un
%            estimador insesgado de $(\theta_{1}+\theta_{2})$.
%            \item  Probar que $(\hat{\theta}_{1}-\hat{\theta}_{2})$ es un
%            estimador insesgado de $(\theta_{1}-\theta_{2})$.
%            \end{enumerate}
%        

%\probl
%    Sea $X_{1}$ y $X_{2}$ una muestra aleatoria de dos observaciones
%    independientes de
%    una población con media $\mu$ y varianza $\sigma^2$. Considerar los
%    siguientes tres estimadores puntuales de $\mu$:
%    $$\begin{array}{l}
%    \overline{X}=\frac{1}{2} X_{1}+\frac{1}{2} X_{2}\\
%    \hat{\mu}^{(1)}=\frac{1}{4}X_{1}+\frac{3}{4} X_{2}\\
%    \hat{\mu}^{(2)}=\frac{1}{3}X_{1}+\frac{2}{3} X_{2}
%\end{array}
%    $$
%        \begin{enumerate}[a)]
%        \item Probar que los tres estimadores son insesgados.
%        \item ?`Cuál de los tres estimadores es más eficiente?
%        \item Hallar la eficiencia relativa de $\overline{X}$ con respecto
%        a los otros estimadores.
%        \end{enumerate}
%        \sol{ b) $\overline{X}$; c) $\frac{Var(\overline{X})}{Var(\hat{\mu}^{(1)})}=0.8$;
%          $\frac{Var(\overline{X})}{Var(\hat{\mu}^{(2)})}=0.9$}
%    

    \probl
        A una clase de estadística asisten estudiantes de Informática de Gestión y de
        Sistemas. En una muestra de
         diez estudiantes de Gestión  se observaron las
         siguientes calificaciones en el examen final
         $$62 \ 57 \ 85 \ 59\ 64\ 63\ 71\ 58\ 77\ 72$$
         En una muestra independiente de ocho estudiantes de Sistemas se
         observaron las siguientes calificaciones en el mismo examen
         $$73 \ 79 \ 85 \ 73\ 62\ 51\ 60\ 57$$
         \begin{enumerate}[a)]
             \item Utilizar un método de estimación insesgado para
             obtener una estimación puntual de la diferencia de las
             calificaciones medias entre los estudiantes de Gestión y
             los de Sistemas. 
             \item Utilizar un método de estimación insesgado para obtener una
             estimación puntual de la diferencia entre la proporción poblacional de
             estudiantes que obtuvieron una calificación  mayor que 70 en el
             grupo de estudiantes de Gestión y el grupo de Sistemas.
             \end{enumerate}
             \sol{a) 0.2444; b)$-\frac{1}{10}$}
        
    \probl
Se toma una muestra aleatoria $X_{1},X_{2},\ldots,X_{n}$  de una población con media $\mu$
y varianza $\sigma^2$. Se considera el siguiente estimador de $\mu$ :
$$\hat{\mu}=\frac{2}{n(n+1)}(X_{1}+2X_{2}+3X_{3}+\ldots+nX_{n})$$
%\begin{enumerate}[a)]
    %\item 
    Probar que $\hat{\mu}$ es un estimador insesgado de $\mu$.
    %\item Hallar la eficiencia relativa de $\hat{\mu}$  respecto a
    %$\overline{X}$, la media muestral.
    %\end{enumerate}
    %\sol{ b) $Var(\hat{\mu})=\left(\frac{2}{n(n+1)}\right)^2 \frac{n (n+1) (2n+1)}{6}
    %\sigma^2$; $Eff.rel=\frac{Var(\hat{\mu})}{Var(\overline{X})}=\frac{2\,\left( 1 + 2\,n \right) }
  %{3\,\left( 1 + n \right)}.$ }
        

%\probl
%\begin{enumerate}[a)]
%\item (Examen junio 2003) Calcular el estimador máximo verosímil (MLE\footnote{Del inglés
% ``Maximun Likelihood  Estimator''}) para el parámetro $\lambda$ de una población que
%sigue una ley $Exp(\lambda)$ para una muestra aleatoria simple de tamaño $n$.
%\item (Examen septiembre 2004) Calcular el MLE para el parámetro $\lambda$ de una población
%que sigue una ley $Po(\lambda)$ para una muestra aleatoria simple de tamaño $n$.
%\item  Calcular el MLE para el parámetro $\mu$ de una población
%que sigue una ley $N(\mu,\sigma^2)$ para una muestra aleatoria simple de tamaño $n$.
%\item  Calcular el MLE para el parámetro $\sigma^2$ de una población
%que sigue una ley $N(\mu,\sigma^2)$ para una muestra aleatoria simple de tamaño $n$.
%\item Estudiar si los estimadores MLE de los apartados anteriores son insesgados.
%\end{enumerate}
%

\probl
De una población de barras de hierro se extrae una muestra de $64$ barras y  se calcula la
resistencia a la rotura por tracción se obtiene que $\overline{X}=1012\ Kg/cm^{2}$. Se sabe
por experiencia que en este tipo de barras $\sigma=25$. Calcular un intervalo de confianza
para $\mu$ al nivel 0.95. \sol{$\left(1005.88 , 1018.13\right)$}


\probl
Para investigar el C.I. medio de una cierta población de estudiantes, se realiza un test a
$400$ estudiantes. La media y la desviación típica  muestrales obtenidas son
$\overline{x}=86$ y $\tilde{s}_{X}=10.2$. Calcular un intervalo para $\mu$ con un nivel de
confianza del 98\%. \sol{$\left(84.8117, 87.1883\right)$}


\probl
Para investigar un nuevo tipo de combustible para cohetes espaciales, se disparan cuatro
unidades y se miden las velocidades iniciales. Los resultados obtenidos, expresados en
Km/h, son :19600, 20300, 20500, 19800. Calcular un intervalo para la velocidad media $\mu$
con un nivel de confianza del 95\%, suponiendo que las velocidades son normales.
\sol{$\left(19381.7, 20718.3\right)$} 


\probl
Un fabricante de cronómetros quiere calcular un intervalo de estimación de la desviación
típica del tiempo marcado en $100$ horas por todos los cronómetros  de un cierto modelo.
Para ello pone en marcha $10$ cronómetros del modelo durante $100$ horas y encuentra que
$\tilde{s}_{X}=50$ segundos. Encontrar un intervalo para el parámetro $\sigma^2$ con
$\alpha=0.01$, suponiendo que la población del tiempo marcado por los cronómetros es
normal. \sol{$\left(953.834,12968.3\right)$}


% \probl
% El mismo fabricante del problema anterior quiere comparar ahora las
% varianzas de dos modelos de cronómetros (modelo 1 y modelo 2)
% tomando dos muestras con los siguientes resultados: $n_{1}=10$,
% $\tilde{S}_{1}=50$ $n_{2}=16$ y $\tilde{S}_{2}=45$. Utilizar
% $\alpha=0.01$
% \sol{$[0.52,2.72]$}
% 

\probl
Un auditor informático quiere investigar la proporción de rutinas de un programa que
presentan una determinada irregularidad. Para ello observa $120$ rutinas, resultando que
$30$ de ellas presentan alguna irregularidad. Con estos datos buscar unos límites de
confianza para la proporción $p$ de rutinas de la población que presentan esa irregularidad
con probabilidad del 95\%.

\sol{$\left(0.1725,0.3275\right)$}


% \probl En una ciudad A de 400 propietarios de coches 125 tienen
% una marca $X$; y en otra población B, de 600 propietarios, 180
% tienen la marca $X$. Calcular un intervalo de confianza del 95\% para
% la diferencia de proporciones entre la ciudad A y la B.
% \sol{ $\left(-0.111,0.136\right)$}
% 
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%
%\probl(Examen septiembre 2003) Una infección por un virus puede haber perjudicado a muchos ordenadores con
% \emph{Windwos}. Desde el
% Centro de Alerta Temprana (CAT) se quiere calcular la
% proporción de ordenadores infectados. El jefe del centro  os pide que calculéis
% el tamaño de una muestra para que el intervalo de confianza de la proporción muestral de
% ordenadores infectados tenga amplitud de a lo sumo $0.01$ con una probabilidad del 90\%.
%  
%
%\probl(Examen junio 2003) Se han medido los siguientes valores (en miles de personas) para la audiencia de un
%programa de televisión en distintos días (supuestos igualmente distribuidos e
%independientes):
%
%$$521, 742, 593, 635, 788, 717, 606, 639, 666, 624.$$
%
%Construir un intervalo de confianza del $90$\%, para la audiencia poblacional media y otro
%para la varianza poblacional, bajo la hipótesis de que la población de audiencias sigue una
%ley normal.
%
%Nota Suma de las audiencias=$6531$, Suma de los cuadrados de las audiencias=$4320401$.
%

%\probl
%Supongamos que la empresa para la que trabajamos está en un proyecto de investigación,
%financiado con fondos de la Comunidad Europea, que pretende extender una nueva aplicación
%de las TIC. Una de las tareas del proyecto es realizar una encuesta de opinión sobre el
%grado de aceptación que tendría esta nueva tecnología en el mercado europeo. De entre todas
%las universidades y empresas participantes en el proyecto, es a tu empresa a la que le toca
%hacer el protocolo de la encuesta, llevarla a cabo y redactar esta parte del informe final.
%Como eres el último que llegó a la empresa y el resto de miembros del equipo no se acuerda
%de la estadística que vio en la carrera, te toca a ti cargar con la responsabilidad. Claro
%que el coste de la encuesta depende del número $n$ de entrevistas que se realicen y el
%error de las proporciones de las contestaciones disminuye cuando $n$ aumenta. Como no sabes
%cuánto dinero está dispuesto a gastar tu jefe, tabula los tamaños muestrales para los
%errores $\pm 5\%, \pm 3\%, \pm 2\%,\pm 1\%$, y para niveles de confianza $0.95$ y $0.99$,
%suponiendo el peor caso. Añade un comentario para que el equipo de dirección del proyecto,
%en el que hay componentes ignorantes en  materia de encuestas, vea como quedarían redactado
%los datos técnicos de la encuesta, y pueda decidir  el tamaño muestral leyendo tu informe.
%

\probl
El número de reservas semanales de billetes de cierto vuelo de una compañía aérea sigue una
distribución aproximadamente normal. Se toma un muestra aleatoria de $81$ observaciones de
números de reservas de este vuelo: el número medio de reservas muestral resulta ser $112$,
mientras que la desviación típica muestral es  $36$. Además de estos $81$ vuelos, $30$
llegaron a su destino con un retraso de más de $15$ minutos.
\begin{enumerate}[a)]
    \item Calcular un intervalo de confianza del $95\%$ para el número medio
    poblacional de reservas en este vuelo.
    \item Calcular un intervalo de confianza de $95\%$ para la varianza
    poblacional de las reservas.
    \item Calcular un intervalo de confianza del $95\%$ para la proporción
    poblacional de vuelos que llegan con un retraso de más de $15$ minutos.
     \item Calcular el tamaño muestral que asegura un intervalo de
     confianza de amplitud $0.1$ para la proporción de vuelos que llegan
     con un retraso de más de $15$ minutos al nivel de confianza $95\%$.
\end{enumerate}
\sol{a) $\left(104.16,119.84)\right)$; b) $\left(972.343,1814.08)\right)$; c)
$\left(0.265,0.475)\right)$; d) $n=385$}


\probl
    Una empresa cervecera sabe que las cantidades de cerveza que contienen
sus latas sigue una distribución normal con desviación típica poblacional $0.03$ litros.
\begin{enumerate}[a)]
    \item Se extrae una muestra aleatoria de $25$ latas y, a partir de la
    misma, un experto en estadística construye un  intervalo de confianza
    para la media poblacional del contenido en litros de las latas que
    discurre entre $0.32$ y $0.34$ ?`Cuál es el nivel de confianza de este
    intervalo?
    \item Un gerente de esta empresa exige un intervalo de confianza del
    $95\%$  que tenga una amplitud máxima de $0.008$ litros a cada lado de la
    media  muestral ?`Cuántas observaciones son necesarias, como mínimo,
    para alcanzar este objetivo?
\end{enumerate}
\sol{a) $90.3\%$; b) $n=7$}



\probl    La duraci\'on en minutos del trayecto del bus que va desde la plaza    de Espa\~{n}a hasta la UIB es una variable aleatoria que sigue una    distribuci\'on normal de desviaci\'on t\'{\i}pica 6. En una muestra    de 10 viajes se obtuvieron los siguientes tiempos (en minutos):    $$20.6 \quad 16.8 \quad 15.5 \quad 23.4 \quad 18.7 \quad 26.9    \quad 19.3 \quad 22.0 \quad 13.8 \quad 19.3$$    \begin{itemize}        \item  [a)] Obtener una estimaci\'on de la duraci\'on media        del trayecto y calcular la probabilidad de que la media muestral        difiera de la media poblacional en menos de 3 minutos.        \item  [b)] Construir un intervalo de confianza del 88\% para        la media poblacional.        \item  [c)] El gerente de la EMT exige un intervalo de        confianza del 95\% que tenga una amplitud m\'axima de 1.5 a        cada lado de la media muestral. ?`Cu\'antas observaciones son        necesarias, como m\'{\i}nimo, para alcanzar este objetivo?    \end{itemize}    \sol{ a) 0.8858; b) (16.68, 22.58); c) 62}


\probl    Seg\'{u}n la compa\~{n}\'{\i}a VVV, el promedio de gasto    telef\'{o}nico por mes es de 31.65 euros con una desviaci\'{o}n    t\'{\i}pica de 12.25 euros. Suponiendo que el gasto telef\'{o}nico    sigue una distribuci\'{o}n normal y tomando un cliente al azar    \begin{itemize}        \item  [(a)] ?`Cu\'{a}l es la probabilidad de que este mes    gaste m\'{a}s de 38 euros?        \item  [(b)] ?`Cu\'{a}l es la probabilidad de que este mes    gaste menos de 33 euros?        \item  [(c)] ?`Cu\'{a}l es la probabilidad de que este mes    gaste m\'{a}s de 28 y menos de 35 euros?        \item  [(d)] ?`Cu\'{a}nto gasta un cliente si el 60\% gasta        m\'{a}s que el?    \end{itemize}    Consideremos una muestra de 64 clientes de VVV.    \begin{itemize}        \item  [(e)] Indicar el tipo de distribuci\'{o}n y los    par\'{a}metros del gasto medio muestral.        \item  [(f)] ?`Cu\'{a}l es la probabilidad de que el gasto    medio est\'{e} entre 30 y 32 euros al mes?        \item  [(g)] ?`Cu\'{a}ntos clientes de la muestra gastan    m\'{a}s de 40 euros?    \end{itemize}


\probl    Los pesos de los paquetes de caf\'e est\'an distribuidos    normalmente. Una muestra de 18 paquetes produce un peso medio de    225 gramos y una desviaci\'on t\'{\i}pica de 17 gramos.    \begin{itemize}        \item  [a)] ?`Qu\'e entiendes por intervalo de confianza y        nivel de confianza del intervalo?    \item  [b)] Un experto en estad\'{\i}stica construye un    intervalo de confianza para el peso medio del paquete de caf\'e    que discurre entre 219.67 y 230.33. ?`Cu\'al es el nivel de    confianza de este intervalo?        \item  [c)] Encontrar un intervalo de confianza del 99\% para        la desviaci\'on t\'{\i}pica del peso medio del paquete de    caf\'e.    \end{itemize}    \sol{ b) 80\%, c) (11.73, 29.36)}


\probl    Una empresa fabrica bombillas cuya duraci\'on en horas sigue    una $\cal{N}$($\mu$, $200^2$), una muestra aleatoria de 36 bombillas    ha dado una vida media de 7000 horas.    \begin{itemize}    \item  [a)] Constr\'uyase un intervalo de confianza del 94\% para la    vida media de las bombillas fabricadas por esa empresa.    \item  [b)] Obt\'engase el tama\~{n}o muestral necesario para que la    media de la muestra no difiera de la media de la poblaci\'on en    m\'as de 10 horas con una confianza del 88\%.    \item  [c)] Una l\'ampara utiliza 10 de estas bombillas. Tomando    $\mu = 7000$, ?`qu\'e    tipo de distribuci\'on sigue sigue la duraci\'on media de las 10    bombillas? ?`cu\'al es la probabilidad de que la duraci\'on media de    estas 10 bombillas est\'e entre 6900 y 7250 horas?    \end{itemize}    \sol{ a) (6937.33, 7062,67), b) 968, c) 0.9428}

%\probl
%Se quiere estimar la diferencia de uso que se hace de dos fotocopiadoras
%de una determinada empresa, mediante un intervalo de confianza para la 
%diferencia de tiempos medios de utilización de ambas máquinas. Para ello
%se controló el tiempo de utilización de cada fotocopiadora durante una serie
%de días elegidos al azar, obteniéndose los siguientes resultados (en horas):
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|c|cccccccccc|}
%\hline
%fotocopiadora 1 & 2.4 & 3.1 & 2.5 & 2.7 & 3.1 & 2.7 & 3 & 2.3 & 3.2 & 3 \\ \hline
%fotocopiadora 2 & 2.8 & 2   & 2.4 & 2   & 1.9 & 2.7 &   &     &     &   \\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%
%Suponiendo que el tiempo de utilización de cada fotocopiadora sigue una distribución
%normal, determinar un intervalo de confianza al $95\%$ para la diferencia de utilización
%media de las fotocopiadoras suponiendo:
%\begin{itemize}    
%\item [a)] que las varianzas de utilización de cada fotocopiadora son: $\sigma_1^2=0.1$
%y $\sigma_2^2=0.15$.
%\item [b)] que las varianzas de utilización de cada fotocopiadora son desconocidas
%pero que se pueden suponer iguales.
%\end{itemize}
%\sol{ a) (0.133, 0.867), b) (0.087, 0.913)}
%
%\probl
%Una fábrica elabora dos artículos A y B cuya demanda aleatoria sigue una distribución
%normal de medias $\mu_A$ y $\mu_B$ desconocidas, y desviaciones típicas $\sigma_A=100$
%y $\sigma_B=50$. Observados 100 puntos de venta, la demanda media de dichos artículos
%ha resultado de 200 y 150 unidades respectivamente. Construir un intervalo de confianza
%al $95\%$ para la diferencia de medias.
%\sol{(28.09, 71.91)}
%
%\probl 
%Se ha permitido a un grupo de estudiantes de Matemáticas elegir entre dar una hora
%complementaria de clase semanal o no hacerlo. El examen final fue el mismo para todos
%los estudiantes. Si 15 alumnos de curso normal (sin hora complementaria) obtuvieron
%una puntuación media de 76 sobre 100 con desviación típica muestral de 6
%y 27 alumnos del curso con hora complementaria una puntuación media de 84 y desviación
%típica muestral de 5, obténgase un intervalo de confianza al $90\%$ de la diferencia de
%puntuaciones medias. Suponer que las poblaciones son normales de varianzas iguales.
%\sol{(-10.98, -5.02)}
%
%\probl 
%En dos ciudades se llevó a cabo una encuesta sobre el coste de la vida para obtener 
%el gasto promedio en alimentación en familias constituidas por 4 personas. De cada 
%ciudad se seleccionó aleatoriamente una muestra de 20 familias y se observaron sus
%gastos semanales en alimentación. Las medias y desviaciones típicas muestrales fueron:
%\[
%\bar{x}_1=135 \qquad \bar{x}_2=122 \qquad \hat{s}_1=15 \qquad \hat{s}_2=10
%\]
%Si se supone que se muestrearon dos poblaciones independientes son distribución normal
%cada una y varianzas distintas, obtener los intervalos de confianza del $95\%$ y del
%$99\%$ para la diferencia de medias. ¿Se estaría inclinado a concluir que existe una 
%diferencia real entre las medias poblacionales?
%\sol{(5.10, 20.90), (2.62, 23.38), Sí}
%
%\probl 
%Con el objeto de decidir si un nuevo proceso de fabricación da mejores resultados
%que el antiguo, en cuanto a la producción de artículos defectuosos, se selecciona
%una muestra de 1000 elementos del nuevo proceso y otra de 2000 del antiguo, resultando
%40 y 140 los elementos defectuosos respectivamente.
%\begin{itemize}    
%\item[a)] Obtener el intervalo de confianza del $95\%$ para la diferencia de proporciones
%de elementos defectuosos de ambos procesos.
%\item[b)] ¿Se puede afirmar que el número de elementos defectuosos es significativamente
%menor en el nuevo proceso?
%\end{itemize}
%\sol{(0.0135, 0.0465), Sí}
%
%\probl
%En una población A, de 220 nacimientos, 121 han sido niños.
%En una población B, de 137 nacimientos, 73 han sido niños.
%Para un nivel de confianza del $99\%$, ¿puede admitirse que
%la proporción de niños es la misma en A y B?
%\sol{Sí}

\end{document}
