\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\setlength{\textwidth}{16.5cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{1cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{I\!\!\!\!C}

\begin{document}

%\pagestyle{empty}
\font\sc=cmcsc10
\parskip=1ex
\newcount\problemes

\newcommand\probl{\advance\problemes by 1 \vskip 2ex\noindent{\bf
\the\problemes) }}

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 1mm\noindent{\bf \the\problemes) }}
\newcounter{pepe}

\newcommand{\pr}[1]{P(#1)}

%\newcounter{problema}
%\newcommand{\prb}{\addtocounter{problema}{1}
%\noindent\vskip 2mm {\textbf{\theproblemes  }}
\newcommand{\sol}[1]{{\textbf{\footnotetext[\the\problemes]{Sol.: #1} }}}


\begin{centerline}
{\textbf{\textsc{PROBLEMES ESTAD\'ISTICA ENGINYERIA}}}
\end{centerline}

\problemes=0
\begin{centerline}
{\bf VARIABLE ALEATÒRIA DISCRETA}
\end{centerline}

\textbf{En els problemes seg\"{u}ents,(1 a 9)  determinau la
funci\'{o} de probabilitat i la de distribuci\'{o} de totes les variables
aleat\`{o}ries que apareixen. }

\probl  Considerem l'experiment consistent en llan\c{c}ar
simult\`{a}niament dos daus; repetim l'ex\-pe\-ri\-ment 2 vegades.
Sigui $X$ la variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre de llan\c{c}aments
en qu\`{e} els dos daus han mostrat un nombre parell. Sigui $Y$ la
variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre de llan\c{c}aments en qu\`{e} la
suma dels dos daus ha donat un nombre parell.

\probl  Suposem que tenim un estoc de 10 peces, de les quals sabem
que n'hi ha 8 del tipus I i 2 del tipus II; n'agafam dues a
l'atzar. Sigui $X$ la variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre de
peces del tipus I que hem agafat.

\probl  Suposem que un alumne realitza el tipus d'examen seg\"{u}ent:
El professor li va formulant preguntes fins que l'alumne en falla
una (no vos demaneu com se l'avalua, ni jo ho s\'{e}). La probabilitat
que l'alumne encerti una resposta qualsevol \'{e}s 0.9 (examen f\`{a}cil).
Sigui $X$ la variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre de preguntes
formulades a l'alumne. Quin \'{e}s el nombre m\'{e}s probable de preguntes
formulades?

\probl   Considerem dos canons que van disparant alternativament
cap a un mateix objectiu. El primer can\'{o} t\'{e} una probabilitat
d'encert igual a 0.3 i el segon igual a 0.7. El primer can\'{o}
comen\c{c}a la s\`{e}rie de llan\c{c}aments i no s'aturen fins que un dels dos
encerta el blanc. Siguin $X$ la variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el
nombre de projectils llan\c{c}ats pel primer can\'{o} i $Y$ el nombre de
llan\c{c}aments fets pel segon can\'{o}.

\probl  El mateix problema anterior, calculau la probabilitat de
la variable aleat\`{o}ria $X$ que d\'{o}na el nombre de projectils
llan\c{c}ats pel primer can\'{o} condicionat a que guanya i $Y$ \'{e}s la
variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre de projectils llan\c{c}ats pel
segon can\'{o} condicionat a que guanya.

\probl  Suposem que se fa una tirada de 100.000 exemplars d'un
determinat llibre. La probabilitat d'una enquadernaci\'{o} incorrecta
\'{e}s 0.0001. Quina \'{e}s la probabilitat que hi hagi 5 llibres de la
tirada mal enquadernats?

\probl  Dos companys d'estudis se troben en un conegut pub i
decideixen jugar a dards d'una manera especial: llan\c{c}aran
consecutivament un dard perhom fins que un dels dos encerti el
triple 20. El que llan\c{c}a en primer lloc t\'{e} una probabilitat 0.7
d'encertar-lo i el que ho fa en segon lloc, una probabilitat 0.8.
Sigui $X$ la variable aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre total de
llan\c{c}aments de dards fets pels dos companys.

\probl  Un examen tipus test consta de 5 preguntes amb 3 possibles
opcions cadascuna, de les quals nom\'{e}s una \'{e}s la correcta. Un
alumne contesta a l'atzar les 5 q\"{u}estions. Sigui $X$ la variable
aleat\`{o}ria que d\'{o}na el nombre de punts obtinguts per l'alumne:
\begin{enumerate}[a)]
\item Si les respostes err\`{o}nies no resten punts.
\item Si cada resposta err\`{o}nia resta 1 punt.
\end{enumerate}

\probl  Un coche tiene que  pasar por cuatro semáforos. En cada uno de ellos el coche tiene
la misma probabilidad de seguir su marcha que de detenerse. Sea $X$ la variable aleatoria
que cuenta número de semáforos que pasa el coche sin detenerse.

\probl Calcular la esperanza y la varianza de todas las
variables que aparecen en los problemas anteriores.


\probl Un individuo quiere invertir un capital de medio millón de euros en un negocio que
tiene una rentabilidad del $50\%$, pero con el riesgo de perder toda la inversión. Su
asesor financiero le informa que este negocio tiene una probabilidad de ser rentable del
$0.8$ ?`Cuál es el beneficio esperado? \sol{$\mathbf{(100000)}$}

\probl Un juego se dice justo si la ganancia esperada de cada jugador es $0$. Dos jugadores
A y  B tiran un dado por turnos, y gana el primero que obtiene un $5$. Cada jugador apuesta
una cantidad $ c_j \ (j=1,2),  $  y el total se lo queda el ganador. Si suponemos que
comienza  a jugar A ?`qué relación tienen que verificar $c_1$ y $c_2$ para que el juego sea
justo? \sol{$6c_2=5c_1$}



\probl Se venden 5000 billetes de lotería a 1 euro. cada uno, para  un sorteo con un
premio de  3000 euros ?`Cuál es la ganancia (pérdida) esperada de una persona que compra
tres billetes? \sol{$\mathbf{(-1.20\quad \textrm{euros})}$}



\probl  Dos personas juegan a cara o cruz, y han decidido continuar la partida hasta que se
obtengan como mínimo $3$ caras  y $3$ cruces. Hallar la probabilidad de que el juego no se
acabe en $10$ tiradas o menos y el número esperado de tiradas.
\sol{$\mathbf{\frac{7}{64}=0.109375}$; $\mathbf{E(X)=\frac{63}{8}}$.}

%%%\probl  Calcular la esperanza y la varianza del número de puntos obtenidos en el
%%%lanzamiento de un dado. \sol{$\mathbf{(7/2,\quad 35/12)}$}



\probl Sea $X$ la variable que nos da la puntuación obtenida al lanzar un dado. Calcular la
distribución de las variables $Y=X^2$, $Z=X^2-6X+6$. Calcular las esperanzas y las
varianzas de las variables $Y$ y $Z$.

%\probl Un sistema de transmisión emite los dígitos -1, 0, 1. Cuando se transmite el símbolo
%{\it i}, se recibe el símbolo {\it j} con las probabilidades siguientes: $ \pr{r_1 / t_1} =
%1, \ \pr{r_{-1} / t_{-1}} = 1, \ \pr{r_1 / t_0} = 0.1, \ \pr{r_{-1} / t_0} = 0.1, \ \pr{r_0
%/ t_0} = 0.8. $ Se dice que en este caso se ha producido una distorsión $ \displaystyle
%(i-j)^2. $ ?`Cuál es el valor medio de la distorsión? \sol{$\mathbf{(1/15)}$}


\probl   Un contratista estima la probabilidad del n\'{u}mero de d\'{\i}as    necesarios para concluir un proyecto como indica la tabla siguiente:    \begin{center}    \begin{tabular}{l|lllll}        Tiempo (en d\'{\i}as) & 1    & 2    & 3    & 4    & 5    \\        \hline        Probabilidad          & 0.05 & 0.20 & 0.35 & 0.30 & 0.10    \end{tabular}    \end{center}    \begin{itemize}    \item [a)] ?`Cu\'{a}l es la probabilidad de que un proyecto elegido    aleatoriamente necesite de tres d\'{\i}as para su conclusi\'{o}n?    \item [b)] Hallar el tiempo esperado necesario para acabar un    proyecto.    \item [c)] Hallar la desviaci\'{o}n t\'{\i}pica del tiempo necesario    para terminar un proyecto.    \item [d)] El coste del proyecto se divide en dos partes: un coste    fijo de dos mil euros, m\'{a}s 200 euros por cada    d\'{\i}a de duraci\'{o}n del proyecto. Hallar la media y la    desviaci\'{o}n t\'{\i}pica del coste total del proyecto.    \end{itemize}    \sol{ a) 0.35, b) 3.2, c) 1.0296, d) 2640; 205.912}


\probl    Una tienda vende paquetes de caramelos. El n\'umero de    caramelos por paquete var\'{\i}a tal como indica la tabla adjunta.    $$    \begin{tabular}{|l|ccccccc|}    \hline    caramelos    & 97   & 98   & 99   & 100  & 101  &102   &103   \\    \hline    probabilidad & 0.05 & 0.14 & 0.21 & 0.29 & 0.20 & 0.09 & 0.02 \\    \hline    \end{tabular}    $$    \newline    a) ?`Cu\'al es la probabilidad de que un paquete elegido al azar    tenga 101 o m\'as caramelos?    \newline    b) Halla el n\'umero esperado de caramelos por paquete y la    desviaci\'on t\'{\i}pica.    \newline    c) El coste en la elaboraci\'on de un paquete de caramelos viene dada    por una cantidad fija de 2.00 euros m\'as 0.05 euros por cada caramelo.    Cada paquete de caramelos cuesta 10.00 euros (independientemente del    n\'umero de caramelos que contiene). Halla la media y la desviaci\'on    t\'{\i}pica del beneficio por paquete.    \sol{ a) 0.31, b) E(X) = 99.8, d.t.(X) = 1.386, c) E(B) = 3.01,    d.t.(B) = 0.069.}



\begin{centerline}
{\bf VARIABLES ALEATÒRIES VECTORIALS DISCRETES}
\end{centerline}


\probl
Los estudiantes de una universidad se clasifican de acuerdo a sus años en la universidad
($X$) y el número de visitas a un museo el último año($Y=0$ si no  hizo ninguna visita
$Y=1$ si hizo una visita, $Y=2$ si hizo más de una visita). En la tabla siguiente aparecen
la probabilidades conjuntas que se estimaron para estas dos variables:

    $$\begin{tabular}{c|cccc}
        \hline\\
        Núm. de Visitas (Y) & &Núm. de años (X) & & \\
        \hline
          & 1& 2 & 3  & 4 \\
         \hline\\
         0 & 0.07 & 0.05 & 0.03 & 0.02\\
         1 & 0.13 & 0.11 & 0.17 & 0.15\\
         2 & 0.04 & 0.04 & 0.09 & 0.10\\
         \hline
        \end{tabular}
        $$
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Hallar la probabilidad de que un estudiante elegido
            aleatoriamente no haya visitado ningún museo el último año.
            \item Hallar las medias de las variables aleatoria $X$ e $Y$.
            \item Hallar e interpretar la covarianza y la correlación
            entre las variables aleatorias $X$ e $Y$.
            \end{enumerate}
        \sol{a) 0.17; b) $E(X)= 2.59$, $E(Y)=1,10$; c) $Cov(X,Y)=0.191$,
        $r_{XY}$=0.259291}
       

\probl
    Un vendedor de libros  de texto realiza llamadas  a los despachos de
    lo profesores, y tiene la impresión que éstos suelen ausentarse
    más de los despachos los viernes  que cualquier otro día
    laborable. Un repaso a las llamadas, de las cuales un quinto se
    realizan los viernes, indica que  para el 16\% de las llamadas
    realizadas en viernes, el profesor no estaba en su despacho, mientras
    que esto ocurre sólo  para el 12\% de llamadas que se realizan en
    cualquier otro día laborable. Definamos las variables aleatorias
    siguientes:
    $$X=\left\{\begin{array}{ll}
    1 & \mbox{si la llamada es realizada el viernes}\\
    0 & \mbox{en cualquier otro caso}
    \end{array}\right.
    $$
    $$Y=\left\{\begin{array}{ll}
    1 & \mbox{si  el profesor está en el despacho}\\
    0 & \mbox{en cualquier otro caso}
    \end{array}\right.
    $$
    \begin{enumerate}[a)]
    \item Hallar la función de probabilidad conjunta de $X$ e $Y$.
    \item Hallar la función de probabilidad condicional de $Y$, dado
    que $X=0$.
    \item Hallar las funciones de probabilidad marginal de $X$ e $Y$.
    \item Hallar e interpretar la covarianza de $X$ e $Y$.
    \end{enumerate}
    \sol{\begin{tabular}{l|ll|l|}
     & & $X$ & \\
    \hline
    $Y$ & 0 & 1 & $P_{Y}(y)$\\
    \hline
    0 & 0.096 & 0.032 & 0.128\\
    1 & 0.704 & 0.168&  0.872\\
    \hline
    $P_{X}(x)$ & 0.8 & 0.2 & 1
    \end{tabular};
    b) \begin{tabular}{l|ll}
    $Y$ & 0 & 1 \\
    \hline
     $P_{Y/X}(y|0)$&0.12& 0.88
    \end{tabular}
    d) $Cov(X,Y)=-0.0064$}
 


\probl
 Se lanzan al aire dos dados de diferente color, uno es blanco y el otro rojo.
     Sea $X$ la variable aleatoria "número de puntos obtenidos con el dado blanco, e $Y$
     la variable aleatoria "número más grande de puntos obtenido entre los dos dados".
\begin{enumerate}[a)]
\item Determinar la función de probabilidad conjunta.
\item Obtener las funciones de probabilidad marginales.
\item ?`Son independientes? (\textbf{No})
\end{enumerate}


%
%\probl
%  Si $X_1 \mbox{ y } X_2 $ son dos  variables aleatorias con distribución Poisson,
%   independientes y con medias respectivas $\alpha \mbox{ y } \beta$, probar que $Y = X_1 +
%X_2 $ es también una variable aleatoria Poisson (con media $\> \alpha + \beta$).
%

\begin{centerline}
{\bf DISTRIBUCIONS DE PROBABILITAT DISCRETES NOTABLES}
\end{centerline}

\probl    Un estudiante contesta a una prueba con 20 cuestiones. Cada una de ellas    admite diez respuestas posibles, de las cuales s\'olo dos son verdaderas.    El cuestionario se cumplimenta eligiendo s\'olo una de las diez    opciones.    ?`Cu\'al es la probabilidad de responder mal a las 20 preguntas? ?`Cu\'al    es la probabilidad de responder bien a 5? ?`Cu\'al es la probabilidad de    responder bien a m\'as de 5? ?`Cu\'al es el valor esperado y la varianza    de las respuestas correctas?    \sol{ $X =$ ``n\'{u}mero de respuestas correctas'', 
$P_{X}(0) =    0.0115$, $P_{X}(5) = 0.1746$, % aproximando por una $\mathcal{P}(5)$    $P(X > 5) = 0.1958$,    % si aproximamos por una $\mathcal{P}(5)$ entonces $P(X > 5) \approx 0.384$,    
$E(X) = 4$, $Var(X) = 3.2$}

\probl    Un peque\~{n}o hotel rural dispone de 10 habitaciones. El    departamento de reservas hace 12 reservas al d\'{\i}a    porque sabe que la probabilidad de que cada una de ellas falle es    del 25\%. Las reservas se realizan de forma independiente.    \begin{itemize}        \item  [a)] Hallar la probabilidad de que en un d\'{\i}a        elegido al azar no tenga suficientes habitaciones para atender        todas las reservas. (Indica claramente la variable que utilizas    y el tipo de distribuci\'on que sigue la variable.)    \item  [b)] Hallar la probabilidad de que en un d\'{\i}a        elegido al azar no llene todas las habitaciones.        \item  [c)] Hallar la probabilidad de que en un fin de semana largo    (3 dias) no le falten habitaciones ning\'un dia.    \end{itemize}    \sol{ a) 0.0317, b) 0.6093, c) 0.9079}

\probl    Por una larga experiencia se ha estimado que el promedio de errores    tipogr\'aficos al componer un libro es de 2 por cada 20 p\'aginas.    \begin{itemize}        \item [a)] Hallar la probabilidad de que en un libro de 100    p\'aginas existan  a lo sumo 10 erratas.        \item [b)] Hallar la probabilidad de que en un libro de 50    p\'aginas existan m\'as de 15 erratas.        \item [c)] Hallar la probabilidad de que el n\'umero de erratas    de una publicaci\'on de 10 p\'aginas sea mayor o igual que 2 y    menor o igual que 4.    \end{itemize}    \sol{ a) 0.5830, b) 0.0001, c) 0.2605}

\probl    En promedio llegan 2.4 clientes por minuto al mostrador de una    compa\~n\'{\i}a a\'erea durante el per\'{\i}odo de m\'axima    actividad. Asumir que el n\'umero de llegadas es Poisson.    \begin{itemize}    \item [a)] ?`Cu\'al es la probabilidad de que no llegue nadie    en un minuto?    \item [b)] ?`Cu\'al es la probabilidad de que se produzcan m\'as    de tres llegadas en un minuto?    \end {itemize}    \sol{ a) 0.0907, b) 0.2213}

\probl  Una cadena de producción da salida a $10000$ unidades diarias,  el número medio de
unidades incorrectas es $200$. Una vez al día, se inspecciona un lote de $100$ unidades.
Determinar la probabilidad de que el lote contenga más de $3$ unidades incorrectas
\begin{enumerate}[a)]
\item Utilizando la distribución binomial.
\item Utilizando la aproximación de Poisson.
\sol{a) $\mathbf{(0.1410)}$ ; b)  $\mathbf{(0.1429)}$}
\end{enumerate}

\probl  Los taxis llegan aleatoriamente (según un proceso Poisson) a la terminal de un
aeropuerto con un ritmo medio de un taxi cada $3$ minutos. ?`Cuál es la probabilidad de que
el último pasajero de una cola de $4$ tenga que esperar un taxi más de un cuarto de hora?
\sol{$\mathbf{(0.265)}$}

\probl  En una planta de fabricación de circuitos integrados, la proporción de circuitos
defectuosos es $p$. Supongamos que la incidencia de circuitos defectuosos es completamente
aleatoria.
\begin{enumerate}[a)]
\item  Determinar la distribución del número $X$ de circuitos
aceptables producidos antes del primer circuito defectuoso.
\item  ?`Cuál es la longitud media de una cadena de producción exitosa? si
$p = 0.05.$\sol{b) $\mathbf{(19)}$}
\end{enumerate}

\probl Un servidor de mensajería esta en funcionamiento. Los clientes acceden a él de forma
independiente. La probabilidad de que el servidor caiga cuando accede el cliente es $p$.
Calcular la distribución de probabilidad del número de clientes a los que se dará servicio
antes de que el servidor caiga.

\begin{enumerate}[a)]
\item Calcular el valor esperado y la varianza de esta variable.
\item  ?`Cuál es la probabilidad de que se de servicio a más de $1000$ clientes sin que se
caiga el servidor?
\end{enumerate}
\sol{a) $\mathbf{(\frac{q}{p};\, \frac{q}p^2)}$ b) $\mathbf{(q^{1001})}$}

\probl Un sistema informático  dispone de un sistema de seguridad compuesto por tres claves
de $3$ dígitos (del $0$ al $9$) cada una. Para entrar en el sistema hay que averiguar la
primera clave, luego la segunda y por último la tercera. Un pirata informático intenta
entrar ilegalmente en el sistema, para ello va introduciendo al azar distintas claves de
forma independiente, olvidando las que ha introducido antes. Calcular el valor esperado y
la varianza del número de intentos antes de romper el sistema.

Comparar el resultado anterior cuando se ataca el sistema de forma similar pero cuando el
sistema de seguridad sólo consta de una clave de $9$ dígitos. ?`Cuál es el sistema más
seguro, desde el punto de vista del número de intentos necesarios para violarlo?


\probl La probabilidad de que una cajero automático se estropee en una operación es $p=0.001$.
Responder a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[a)]
\item ?`Cuál es el número esperado de operaciones correctas hasta el primer error?
\item ?`Cuál es la varianza del número de operaciones correctas hasta el primer error?
\item ?`Cuál es la probabilidad de que el número de operaciones consecutivas correctas 
sea mayor o igual que 100?
\end{enumerate}
\sol{ a) 999, b) 999000, c) 0.9048}


\end{document}
