\documentclass{article}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{url}

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.25cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\K{\Bbbk}
\newcommand\C{\mathbb{C}}

\newcounter{exctr}
\newenvironment{exemple}
{ \stepcounter{exctr} 
\hspace{0.2cm} 
\textit{Exemple  \arabic{exctr}: }
\it
\begin{quotation}
}{\end{quotation}}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\textbf{\Large Pràctica PDS amb Scilab}

\vskip 0.3 cm
L'objectiu de la pràctica es utilitzar Scilab per a fer un processament bàsic d'un senyal
de veu, seguint l'esquema del document ``Exemples bàsics de Processament Digital de Senyal amb Scilab''.


Per a això cada alumne haurà de fer el següent:

\begin{enumerate}
\item Instal.lar Scilab (\url{http://www.scilab.org/}).
\item Triar un senyal de veu o música en format .wav. En podeu trobar per Internet
(\url{http://www.thefreesite.com/Free_Sounds/Free_WAVs/}
i \url{http://www.moviewavs.com/}) o els podeu crear amb
la gravadora de sons de Windows (al menú Todos los programas/Accesorios/Entretenimiento).´

És important que cada alumne treballi amb un senyal diferent. Per això es crearà un forum a
Campus Extens on cada alumne anunciarà a la resta amb quin senyal està treballant.
Abans de descarregar-vos un senyal de la web consultau el fòrum per comprovar que el
senyal no l'utilitza un altre company. A continuació anunciau al fòrum quin és el vostre senyal.

\item Si el senyal té més de $50000$ mostres selecionau un bocí de tamany màxim $50000$.

\item Damunt el bocí seleccionat s'han de fer les següents operacions:


\begin{enumerate}
\item Representau el senyal.
\item Dibuixau el seu espectre.
\item Digau quin és la seva freqüència de mostreig.
\item Reproduiu el senyal amb freqüència de mostreig doble de l'original i guardau el resultat.
\item Reproduiu el senyal amb freqüència de mostreig meitat de l'original i guardau el resultat.
\item A cada alumne se li ha assignat una freqüència (contínua) $F_1$ amb la qual fer els següents tests.
Podeu trobar l'assignació a Campus Extens.
Per a una banda de freqüències (contínues) entre $F_1$ i $F_1+1000$:
\begin{enumerate}
\item eliminau la banda de freqüències, reproduïu el nou senyal i guardau el resultat;
\item amplificau la banda de freqüències (factor 2), reproduïu el nou senyal i guardau el resultat;
\item assignau un valor constant (de la vostra elecció) a la banda de freqüències, reproduïu el nou senyal i guardau el resultat.
\end{enumerate}
\item Submostrejau el senyal original, reproduïu-lo i guardau el resultat. Observau la DFT del senyal
i comentau si s'ha produït aliasing.
\item Repetiu l'apartat anterior després d'aplicar un filtre anti-aliasing al senyal original.
\end{enumerate}

\item Cada alumne haurà d'escriure un breu informe on es mostrin totes les operacions 
efectuades damunt el senyal. Així mateix haurà de guardar els sons resultants en fitxers .wav.
L'informe i els fitxers es comprimiran en format .zip i es penjaran de Campus Extens per a
la seva avaluació. Teniu fins el dia de l'examen de juny (28 de juny) per presentar el treball, el qual
enguany és voluntari i comptarà com una activitat d'avaluació més.



\end{enumerate}
 



\end{document}