\documentclass{report}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}

\setlength{\textwidth}{16.5cm}
\setlength{\textheight}{27cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.25cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\K{\Bbbk}
\newcommand\C{\mathbb{C}}

\begin{document}

\begin{center}
\textsc{Examen Probabilitat i Processos Aleatoris.
Telem\`{a}tica\\
febrer 2009}
\end{center}

\vspace{1 cm}
\noindent\textbf{P1.-}
El sistema de còpies de seguretat d'una empresa fa una còpia diària
de cada un dels dos discs durs centrals en un moment aleatori entre 
les 3h i les 5h. Les còpies de cada disc dur es fan de manera independent.
Per un error en la configuració, si la diferència
entre els inicis de còpia de cada disc dur és inferior a 2 minuts
es produeix un error en el sistema.
\begin{enumerate}[a)]
\item Definiu les variables aleatòries associades al problema i escriviu les
seves funcions de probabilitat. \ \hfill{\textbf{ 0.5pt.}}
\item Escriviu la funció de probabilitat conjunta i dibuixau el seu suport. 
\ \hfill{\textbf{ 0.5 pt.}}
\item Quina és la probabilitat que es produeixi un error en el sistema
un dia qualsevol? \ \hfill{\textbf{ 1.5 pt.}}
\end{enumerate}
\vspace{0.75 cm}




\vspace{0.75 cm}

\noindent\textbf{P2.-}
Per fer un estudi estadístic sobre la relació entre la latitud i la temperatura mitjana de diferents
ciutats es modelen ambdues magnituds mitjançant les variables aleatòries discretes $T$ i $L$,
respectivament i les dades estadístiques s'utilitzen per a crear la següent taula de 
probabilitats conjuntes:

\vskip 0.2 cm
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
$T \, \backslash \, L$& $5$ & $15$ & $25$ & $35$ & $45$ & $55$ \\
\hline
$2$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $1/40$ & $3/40$ \\ \hline
$7$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $2/40$ \\ \hline
$12$ & $1/40$ & $0$ & $0$ & $1/40$ & $5/40$ & $1/40$  \\ \hline
$17$ & $0$ & $1/40$ & $0$ & $5/40$ & $0$ & $0$ \\ \hline
$22$ & $0$ & $2/40$ & $5/40$ & $1/40$ & $0$ & $0$\\ \hline
$27$ & $k/40$ & $4/40$ & $2/40$ & $0$ & $0$ & $0$\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\vskip 0.2 cm
\begin{enumerate}[a)]
\item Calculau $k$. \ \hfill{\textbf{ 0.25 pt.}}
\item Calculau les probabilitats marginals. \ \hfill{\textbf{ 0.25 pt.}}
\item Calculau el vector de mitjanes. \ \hfill{\textbf{ 0.5 pt.}}
\item Calculau la matriu de covariàncies. \ \hfill{\textbf{ 0.5 pt.}}
\item Calculau la recta de regressió de $T$ sobre $L$. \ \hfill{\textbf{ 0.5 pt.}}
\item Quantificau el grau de relació lineal entre les variables.\ \hfill{\textbf{ 0.5 pt.}}
\end{enumerate}

\vspace{0.75 cm}


\noindent\textbf{P3.-}.
El departament de qualitat d'una empresa que fabrica
descodificadors de TDT vol estimar la probabilitat $p$ de que
els aparells s'espenyin en 1 any o menys. Per a això
es seleccionen $n$ aparells, es proven durant 1 any i es
calcula la mitjana mostral dels que no funcionen al cap
d'aquest temps. Quin ha d'ésser el valor
mínim de $n$ per assegurar que la diferència entre la mitjana
mostral calculada i el valor real $p$ sigui inferior a 0.01
amb una probabilitat, com a mínim, del $95\%$?
\ \hfill{\textbf{ 2.5 pt.}}

\vspace{0.75 cm}

\noindent\textbf{P4.-} La transmissió d'un senyal binari està contaminada
per un renou blanc Gaussià de mitjana $0$ i densitat 
espectral de potència $5$. Aquest renou s'afegeix (renou additiu)
al senyal transmés $v(t)$. 

\noindent
$v(t)$ pren el valor $+A$ quan es vol 
transmetre un `1' i $-A$ si es vol transmetre un `0' $(A > 0)$. 
En recepció es decideix que s'ha rebut un `1' si el senyal rebut és positiu
i un `0' en cas contrari. Quin és el valor mínim de $A$ que assegura 
que, com a mínim, 999 de cada 1000 bits es reben correctament?
\ \hfill{\textbf{1.25 pt.}}


\vspace{0.75 cm}

\noindent\textbf{P5.-} 
Sigui $S_n$ un procés de tipus passejada aleatòria.
Calculau $P(S_{n+3}=0|_{S_n=1})$.
\ \hfill{\textbf{1.25 pt.}}



\vspace{0.75 cm}

\hrule

\vspace{0.5 cm}

\noindent Duraci\'o de l'examen 4 hores.\newline

\end{document}
