\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage[spanish]{babel}
%\decimalspanish{.}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage{eepic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{hyperref}

\setlength{\textheight}{23cm}
\addtolength{\topmargin}{-1.5cm}

\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{\large Estadística Aplicada}

\textbf{\large Seguretat i Ciències Policials}

\vskip 0.5 cm
\textbf{\large Activitats Avaluació Bloc II Setembre}
\end{center}

\vskip 1cm
Volem fer un estudi sobre 
la temperatura a Palma de Mallorca (observatori de Son Sant Joan) 
durant el mes de juny de l'any 2009.
 Utilitzau la fulla de càlcul OpenOffice Calc per a respondre
les següents qüestions.

\begin{enumerate}
\item Recopilació de dades \textit{brutes}: 
accediu a a la web \url{http://www.tutiempo.net/clima/Palma_De_Mallorca_Son_San_Juan/83060.htm}
i cercau les dades corresponents al mes de juny de 2009 (considerau les dades 
de temperatura mitjana $T$ per a cadascun dels dies del mes).

\item Calculau a partir de les dades anteriors els 
següents paràmetres estadístics (si és possible): rang, rang interquartílic, variància i
desviació típica.

\item Calculau els següents paràmetres del diagrama de capsa:
mediana, primer i tercer quartils, límit superior entre valors típics i atípics,
límit inferior entre valors típics i atípics, límit superior entre valors atípics i extrems,
límit inferior entre valors atípics i extrems, màxim valor típic, mínim valor típic, valors
atípics i valors extrems. \textbf{No fa falta dibuixar el diagrama}.

\item Considerau ara les dades corresponents al mes de juny de 1979 i calculau a partir de les dades brutes els 
següents paràmetres estadístics (si és possible): mitjana, variància i
desviació típica.

\item Dibuixau el diagrama de dispersió per a les 
temperatures dels mesos de juny de 2009 i 1979.

\item Calculau la covariància i el coeficient de correlació entre les 
temperatures dels mesos de juny de 2009 i 1979. Existeix una forta relació lineal entre les dades?



\end{enumerate}

\end{document}
