\documentclass{article}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\textwidth}{16.5cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{1cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{I\!\!\!\!C}

\begin{document}

%\pagestyle{empty}
\font\sc=cmcsc10
\parskip=1ex
\newcount\problemes


\newcounter{problemes}
\setcounter{problemes}{0}
\newenvironment{prob}{\vskip 0.25cm\addtocounter{problemes}{1}
\noindent{\textbf{\theproblemes.- }}}


\newcommand\probl{\advance\problemes by 1 \vskip 2ex\noindent{\bf
\the\problemes) }}

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 1mm\noindent{\bf \the\problemes) }}
\newcounter{pepe}

\newcommand{\pr}[1]{P(#1)}

%\newcounter{problema}
%\newcommand{\prb}{\addtocounter{problema}{1}
%\noindent\vskip 2mm {\textbf{\theproblemes  }}
\newcommand{\sol}[1]{{\textbf{\footnotetext[\the\problemes]{Sol.: #1} }}}


\begin{centerline}
{\textbf{\textsc{PROBLEMES ESTAD\'ISTICA ENGINYERIA}}}
\end{centerline}

\problemes=0
\begin{centerline}
{\bf CONTRAST D'HIPÒTESIS}
\end{centerline}



\begin{prob}%10.1 pag 185 J.Amon
Siendo $\overline{x}=63.5$ la media de una muestra aleatoria simple de tamaño 36 extraída
de una población normal con $\sigma^2=144$, poner
 a prueba, con un nivel de significación $\alpha=0.05$, la hipótesis
 nula $\mu=60$ y decir si se rechaza en favor de la alternativa
 $\mu<60$. Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}%10.2 pag 185 J.Amon
Siendo $\overline{x}=72.5$ la media de una muestra aleatoria simple de tamaño 100 extraída
de una población normal con $\sigma^2=900$, poner
 a prueba, con un nivel de significación $\alpha=0.10$, la hipótesis
 nula $\mu=77$ y decir si se rechaza en favor de las hipótesis
 alternativas
 $\mu\not= 70$, $ \mu>70$, $\mu<70$. Calcular el $p$-valor en cada caso.
\end{prob}


\begin{prob}%10.9 pag 185 J.Amon
    En un contraste bilateral, con $\alpha=0.01$, ?`para qué valores
    de $\overline{X}$ rechazaríamos  la hipótesis nula $H_{0}:\mu=70$, a
    partir de una muestra aleatoria simple de tamaño 64 extraída de una
    población normal con $\sigma^2=256$?
\end{prob}

\begin{prob}%11.1 pag 324 J.Amon
    El salario anual medio de 1600 personas, elegidas aleatoria e
    independientemente de cierta población de economistas con $\sigma=20000$ euros, ha
    valido 45000 euros  ?`Es compatible  con este resultado la hipótesis
    nula, $H_{0}:\mu=43500$, suponiendo $\alpha=.01$? ?`Cuál es el intervalo
    de confianza para $\mu$? Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}%11.2 pag 324 J.Amon
    Con los datos del ejercicio anterior , ?`son compatibles con el
    resultado obtenido los siguientes contrastes?:
    \begin{enumerate}[a)]
        \item $\left\{\begin{array}{ll} H_{0}:\mu=44000\\
        H_{1}:\mu>44000\end{array}\right.$
        \item $\left\{\begin{array}{ll} H_{0}:\mu=46250\\
        H_{1}:\mu>46250\end{array}\right.$
        \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}%11.6 pag 324 J.Amon
El peso medio de los paquetes de café puestos a la venta por la casa comercial CAFEINASA es
supuestamente de 1 Kg. Para comprobar esta suposición, elegimos una muestra aleatoria
simple de 100 paquetes y encontramos que su peso  medio es de 0.978 Kg. y su desviación
típica $s=0.10$ kg. Siendo $\alpha=0.05$ ?`es compatible este resultado con la hipótesis
nula $H_{0}:\mu=1$ frente a $H_{1}:\mu\not=1$? ?`Lo es frente a $H_{1}:\mu>1$? Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}
El fabricante de la marca de tornillos FDE afirma que el diámetro medio de sus tornillos
vale 20 mm. Para comprobar dicha afirmación, extraemos aleatoria e independientemente 16
tornillos , y vemos que la media de sus diámetros  es 22 mm. y la desviación típica 4 mm.
?`Podemos aceptar la pretensión del fabricante, suponiendo $\alpha=0.05$ y siendo el
contraste bilateral? Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}
    Para evitar basarse en su intuición los jefes de admisión de
    personal de las grandes empresas discriminan mediante un test
    diseñado por un gabinete de psicólogos, supuestamente especializado
    en selección de personal, a los aspirantes a trabajar en la empresa.
    La varianza del test de selección solía venir siendo $100$.
    Aplicando un nuevo test a una muestra aleatoria simple de tamaño
    $n=31$, se obtiene que $S=129$. Suponiendo que la población se
    distribuye normalmente, ?`es compatible la hipótesis nula
    $H_{0}:\sigma^2=100$, frente a la alternativa $H_{1}:\sigma^2>100$,
    con $\alpha=0.01$? Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}
    Una máquina produce cierto tipo de piezas mecánicas. El tiempo en
    producirlas se distribuye normalmente con varianza desconocida
    $\sigma^2$. Elegida una muestra aleatoria simple de 21 de dichas
    piezas ($x_{1},\ldots,x_{21}$), se obtiene que $\overline{x}=30$ y
    $\sum_{i=1}^{21}x_{i}^2=19100.$ Comprobar si es compatible la
    hipótesis nula $H_{0}:\sigma^2=22$ frente $H_{1}:\sigma^2\not=22$,
    con $\alpha=0.1$, y construir un intervalo de confianza del
    $(1-\alpha)100\%$ para el verdadero valor de $\sigma^2$. Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}
A partir de las puntuaciones 15, 22, 20, 21, 19 ,23, construir el intervalo de confianza de
$\sigma^2$ y decir si es compatible con estos resultado la hipótesis $H_{0}:\sigma=2$,
siendo $\alpha=0.01$ contra una $H_1$ bilateral. Decir si se utiliza alguna hipótesis adicional. Calcular el $p$-valor.
\end{prob}

\begin{prob}
    Sabiendo que con $\hat{p}=0.52$ ha sido rechazada $H_{0}:p=0.50$, al
    nivel de significación $\alpha=0.05$, ?`cuál ha tenido que ser el
    tamaño mínimo de la muestra mediante la cual fue rechazada
    $H_{0}$

    \begin{enumerate}[a)]
        \item frente a $H_{1}:p\not=0.5$?
    \item frente a $H_{1}:p>0.5$?
    \end{enumerate}

    \begin{prob}
        Lanzamos una moneda al aire 10 veces consecutivas . ?`Con qué número
        de caras rechazaremos la hipótesis nula de que la moneda está bien
        balanceada, siendo $\alpha=0.05$?
        \end{prob}
\end{prob}



\begin{prob}% mío
Un fabricante de productos farmacéuticos tiene que mantener un estándar de impurezas en el
proceso de producción de sus píldoras. Hasta ahora el número medio poblacional de impurezas
es correcto pero está preocupado porque las impurezas en algunas de las partidas se salen
del rango admitido de forma que provocan devoluciones y posibles reclamaciones por daños a
la salud. El gabinete de control de calidad afirma que si la distribución de las impurezas
es normal y que si el proceso de producción mantiene  una varianza inferior a 1 no tendría
que existir ningún problema pues las píldoras tendrían una concentración aceptable.
Preocupado por esta tema la dirección encarga una prueba externa en la que se toma una
muestra aleatoria de 100 de las partidas obteniéndose $S^2=1.1$. ?`Puede aceptar el director
de la prueba externa que el proceso de producción cumple la recomendación del gabinete de
control?
\end{prob}


\begin{prob}
Un IAP está preocupado por su estándar de calidad y quiere compararlo con el medio europeo.
El estándar medio europeo dice que una empresa de este sector tiene una calidad aceptable
si tiene un número de quejas que no excede del 3\%.

Se sabe que la varianza de las quejas es $0.16$. Examinando $64$ clientes escogidos al azar
se encuentra con que el porcentaje de quejas es del $3.07\%$. Calcular el $p$-valor.

\begin{enumerate}[a)]
    \item Contrastar al nivel de significación del 5\%, la hipótesis nula
    de que la media poblacional del porcentaje de quejas es del 3\%
    frente a la alternativa de que es superior al 3\%.
    \item Hallar el $p$-valor del contraste.
    \item Supongamos que la hipótesis alternativa fuese bilateral en
    lugar de unilateral( con hipótesis nula $H_{0}:\mu=3$). Deducir, sin
    hacer ningún cálculo, si el $p$-valor del contraste sería mayor,
    menor o igual que el del apartado anterior. Construir un gráfico
    para ilustrar el razonamiento.
    \item En el contexto de este problema, explicar por qué una hipótesis
    alternativa unilateral es más apropiada que una bilateral.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
     A partir de una muestra aleatoria se contrasta:

     $\left\{\begin{array}{l}
     H_{0}:\mu=\mu_{0}\\
     H_{1}:\mu>\mu_{0}\end{array}\right.$

     y se acepta la hipótesis nula al nivel de significación del 5\%.

     \begin{enumerate}[a)]
         \item ?`Implica esto necesariamente que $\mu_{0}$ está contenido
         en el intervalo de confianza del 95\% para $\mu$?
         \item Si la media muestral observada es mayor que $\mu_{0}$,
         ?`implica necesariamente que $\mu_{0}$ está contenido en el
         intervalo de confianza  del 90\% para $\mu$?
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Una compañía que se dedica a la venta de franquicias afirma que, por término medio, los
delegados obtienen un redimiendo del 10\% en sus inversiones iniciales. Una muestra
aleatoria de diez de estas franquicias presentaron los siguientes rendimientos el primer
año de operación:

6.1, 9.2, 11.5, 8.6, 12.1, 3.9 , 8.4, 10.1, 9.4, 8.9

Asumiendo que los rendimientos poblacionales tienen distribución normal, contrastar la
afirmación de la compañía.
\end{prob}


\begin{prob}
Una distribuidora de bebidas refrescantes afirma que una buena fotografía de tamaño real de
un conocido actor, incrementará las ventas de un producto en los supermercados en una media
de $50$ cajas semanales. Para una muestra de $20$ supermercados, el incremento medio fue de
$41.3$ cajas con una desviación típica de $12.2$ cajas. Contrastar al nivel de
significación $\alpha=0.05$, la hipótesis nula de que la media poblacional del incremento
en las ventas es al menos $50$ cajas, indicando cualquier supuesto que se haga. Calcular el
$p$-valor del contraste e interpretarlo.
\end{prob}



\newpage



\textbf{Problemas de bondad de ajuste}
\begin{prob}
Una compañía de gas afirma, basándose en experiencias anteriores, que normalmente, al final
del invierno, el 80\% de las facturas han sido ya cobradas, un 10\% se cobrará con pago
aplazado a un mes, un 6\% se cobrará a 2 meses y un 4\% se cobrará a más de dos meses. Al
final del invierno actual, la compañía selecciona una muestra aleatoria de $400$ facturas,
resultando que 287 de estas facturas cobradas, 49 a cobrar en un mes, $30$ a cobrar en dos
meses y $34$ a cobrar en un periodo superior a dos meses. ?`Podemos concluir, a raíz de los
resultados, que la experiencia de años anteriores se ha vuelto a repetir este invierno?
\end{prob}

\begin{prob}
El Rector de una Universidad opina que el $60\%$ de los estudiantes consideran los cursos
que realizan como muy útiles, el $20\%$ como algo útiles y el $20\%$ como nada útiles. Se
toma una muestra aleatoria de $100$ estudiantes, y se les pregunta sobre la utilidad de los
cursos. Resultando que $68$ estudiantes consideran que los cursos son muy útiles, $18$
consideran que son poco útiles y $14$ consideran que no son nada útiles. Contrastar la
hipótesis nula de que los resultados obtenidos se corresponden con la opinión personal del
Rector.
\end{prob}

\begin{prob}
Considerense los fondos de inversión ordenados en función de su rendimiento en el periodo
1995-99. Se realizó un seguimiento del rendimiento en los cinco años posteriores de una
muestra aleatoria de 65 fondos entre el $25\%$ más rentable del periodo 1995-99. En este
segundo periodo se observó que $11$ de los fondos de la muestra se hallan entre el $25\%$
más rentable en este segundo periodo, $17$ en el segundo $25\%$, $18$ en el tercer 25\% y
$19$ en el $25\%$ menos rentable. Contrastar la hipótesis de que un fondo de inversión
escogido azar del $25\%$ más rentable en 1995-99 tenga la misma probabilidad de hallarse en
cualquiera de las cuatro categorías de rendimiento en el periodo 2000-2004.
\end{prob}

\begin{prob}
    A una muestra aleatoria de $502$ consumidores se les preguntó la
    importancia que se le daba al precio a la hora de elegir un
    ordenador. Se les pidió que valoraran entre: ``ninguna
    importancia'', ``alguna importancia'' y ``principal importancia''. El
    número respectivo de respuestas en cada tipo fueron 169, 136 y 197.
    Contrastar la hipótesis nula de que la probabilidad de que un
    consumidor elegido al azar conteste cualquiera de las tres
    respuestas es la misma.
    \end{prob}


\begin{prob}
Durante cien semanas se ha venido observando el número de veces a la semana que se ha fuera
de servicio  un servidor de una pequeña empresa de informática, presentándose los
resultados de la siguiente tabla:

\begin{tabular}{|l|cccccc|}
    \hline
    Núm. Fuera Servicio & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 o más\\
    \hline
    Núm. Semanas & 10 & 24 & 32 & 23 & 6 & 5\\
    \hline
\end{tabular}

El número medio de veces que quedo fuera de servicio por semana durante este periodo fue de
$2.1$. Contrastar la hipótesis nula de que la distribución de averías es una Poisson.
    \end{prob}


    \begin{prob}
        A lo largo de $100$ minutos, llegaron a una web de un periódico $100$
        internautas. La siguiente tabla muestra la frecuencia de llegadas a
        lo largo de ese intervalo de tiempo.

        \begin{tabular}{|l|ccccc|}
    \hline
    Núm. llegadas/min. & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 o más\\
    \hline
    Frec. Observada & 10 & 26& 35 & 24 & 5 \\
    \hline
\end{tabular}

        Contrastar la hipótesis nula de
        que la distribución es Poisson.
        \end{prob}




\textbf{KS test.}

\begin {prob} Se quiere saber si el tiempo entre accesos, en una determinada franja horaria, a  una cierta página web sigue una ley exponencial. Se dispone de la siguiente muestra de 25 intervalos entre tiempos de acceso:

$140.7,13.7,67.6,7.8,49.3,128.5,59.6,234,171.1,205.8,99.3,199.8,100.8,13.5,12,33.9,$
$44.1,12.3,56.4,9.4,112.1,8.2,110.5,79,55.4$

Resolver manualmente o utilizando R las siguientes cuestiones.

\begin{enumerate}[a)]
\item  Contrastar la hipótesis de que la distribución  sigue una ley exponencial de parámetro $\lambda=100$, al nivel $\alpha=0.05$.
\item  Contrastar la hipótesis de que la distribución  sigue una ley Poisson de parámetro $\lambda=105$, al nivel $\alpha=0.05$.
\item  Contrastar la hipótesis de que la distribución  sigue una ley Poisson de parámetro $\lambda=110$, al nivel $\alpha=0.05$.
\item  Contrastar la hipótesis de que la distribución  sigue una ley Poisson, estimando el parámetro parámetro  partir de la muestra, al nivel $\alpha=0.05$.
\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{prob}
Resolver las mismas cuestiones que en el problema anterior para la muestra (decir si se viola algunas de las condiciones del test KS, pero resolver igualmente el ejercicio):

$$69.9,  31.5, 130.2,  80.5, 236.1, 151.2,  74.8,  13.8,  54.5, 147.6$$

En esta ocasión realizar los cálculos manualmente.

\end{prob}

\begin{prob}
 Nos hemos bajado un generador de números aleatorios normales de internet. Queremos contrastar si funciona correctamente. Para ello generamos una muestra de 10 números aleatorios de una normal estándar:

$$ -1.18, -0.77, -0.59, -0.27, -0.12,  0.27,  0.29,  0.40,  1.27,  1.60
$$

\begin{enumerate}[a)]
\item Contrastar si provienen de una normal estándar al nivel de significación $\alpha=0.05$ mediante el test KS. Decir si ha violado alguna de las suposiciones de este test.
\item Contrastar la hipótesis de normalidad contra una distribución normal de media y varianza la estimadas a partir de la muestra.
\end{enumerate}

\end{prob}

\begin{prob} Con la muestra:

$$0.60, -1.42,  1.05, -0.14,  0.57,  0.11, -0.59, 1.11, -1.55, -1.41
$$

Contrastar con un test KS si los datos provienen de una distribución uniforme en el intervalo $(-2,2)$ al nivel $\alpha=0.05$
\end{prob}




%    \begin{prob}
%
%   El estadístico de \emph{Bowman-Seldon} es:
%
%   $B=n\left(\frac{(\mbox{Coefiente de
%   asimetría})^2}{6}+\frac{(\mbox{Curtosis}-3)^2}{24}\right)$
%
%   Que para un tamaño muestral suficientemente grande sigue
%   aproximadamente una distribución muestral $\chi^2$ con 2 g.l.
%
%   Criterio de rechado para \newline
%   $\left\{\begin{array}{l}
%   H_{0}:\mbox{La distribución poblacional es
%   normal}\\
%   H_{1}:\mbox{La distribución poblacional no es
%   normal}\end{array}\right. $
%
%   es
%
%   Rechazar $H_{0}$ al nivel de significación $\alpha$ si\newline
%   $B>\chi_{2,\alpha}^2$
%
%     Resolver, utilizando el estadístico de \emph{Bowman-Seldon} el
%     siguiente problema.
%
%       Durante 268 días  escogidos al azar se observaron los beneficios de
%       un contrato de futuro de cerdos y se observó un coeficiente de
%       asimetría de $0.04033$ y una curtosis $3.15553$ en la muestra. ?`Es
%       la distribución de os beneficios normal?
% %         \textbf{Solución}
% %         El
% %         valor del estadístico de \emph{Bowman-Shelton} es:\newline
% %         $B=n\left(\frac{(\mbox{0.04033})^2}{6}+
% %         \frac{(\mbox{3.15553}-3)^2}{24}\right)=0.36$
% %
% %     Si tomamos un nivel $\alpha=0.1$ tenemos que $\chi_{2,0.1}=4.61$
% %     y como $B=0.36\not>4.16$ no podemos rechazar $H_{0}$ a este nivelk
% %     de significación.
% %
% %         \end{example}

\newpage

\textbf{Contrastes de dos parámetros.}

\textbf{Comparación de medias.}

Los siguientes problemas tratan de contrastes de parámetros entre dos muestras. Para cada uno de los enunciados contratar contra las  hipótesis unilaterales y bilaterales. Calcular también el intervalo de confianza para la diferencia o el cociente de los parámetros. Tomar finalmente la decisión más correcta. Calcular todos los test e intervalos de confianza para $\alpha=0.05$. Calcular el $p$-valor en cada caso. 

\begin{prob}
Para comparar la producción  media de dos procedimientos de fabricación de cierto elemento
se toman dos muestras, una con los elementos fabricados durante 25 días con el primer
método y otra con los producidos durante 16 días con el segundo método. Por experiencia se
sabe que la varianza del primer procedimiento es $\sigma_{1}^2=12$ y al del segundo
$\sigma_{2}^2=10$. De las muestras obtenemos que $\overline{X}_{1}=136$ para el primer
procedimiento y $\overline{X}_{2}=128$ para el segundo. 
% Si $\mu_{1}$ y $\mu_{2}$ son los
% valores esperados para cada uno de los procedimientos, calcular un intervalo de confianza
% para $\mu_{1}-\mu_{2}$ al nivel 99\%. \sol{$\left(5.2989,10.7011\right)$}
\end{prob}

\begin{prob}
Estamos interesados en comparar la vida media, expresada en horas de dos tipos de
componentes electrónicos. Para ello se toma una muestra de cada tipo y se obtiene:

$$
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline Tipo & tamaño & $\overline{X}$ & $S$\\ \hline \hline 1 & 50 & 1260 & 20\\ \hline 2 &
100 & 1240 & 18\\ \hline
\end{tabular}
$$

% Calcular un intervalo de confianza para $\mu_{1}-\mu_{2}$ ($\mu_{1}$ esperanza del primer
% grupo y $\mu_{2}$ esperanza del segundo grupo) al nivel 98\% 
Suponer si es necesario las
poblaciones aproximadamente normales. % \sol{$\left(12.19,27.81\right)$}
\end{prob}

\begin{prob}
Para reducir la concentración de ácido úrico en la sangre se prueban dos drogas. La primera
se aplica a un grupo de 8 pacientes y la segunda a un grupo de 10. Las disminuciones
observadas en las concentraciones de ácido úrico de los distintos pacientes expresadas en
tantos por cien de concentración después de aplicado el tratamiento son:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
droga 1 & 20 & 12 & 16 & 18 & 13 & 22 & 15 & 20\\ \hline droga 2 & 17 & 14 & 12 & 10 & 15 &
13 & 9 & 19 & 20 & 11
\end{tabular}
\end{center}

% Calcular un intervalo de confianza para la diferencia de medias entre la primera droga y la
% segunda al nivel del 99\%.
 Suponer que las reducciones de ácido úrico siguen una
distribución normal son independientes y de igual varianza. 
Ídem pero suponiendo que las varianza son distintas.%\sol{$\left(-2.09,8.09\right)$}
\end{prob}

\begin{prob}
Para comparar la dureza media de dos tipos de aleaciones (tipo 1 y tipo 2) se hacen 5
pruebas de dureza  con la de tipo 1 y 7 con la de tipo 2. Obteniéndose los resultados
siguientes:
$$\overline{X}_{1}=18.2,\quad S_{1}=0.2 \mbox{ y}$$

$$\overline{X}_{2}=17.8;\quad S_{2}=0.5$$

Suponer que la población de las durezas es normal y que las desviaciones típicas no son
iguales. Hacer lo mismo  si las varianzas son distintas.
% , buscar un intervalo de confianza para $\mu_{1}-\mu_{2}$ con  probabilidad $0.95$
% \sol{$\left(0.314,0.486\right)$}
\end{prob}
\newpage

\begin{prob} Se encuestó a dos muestras independientes de  internautas, una en Menorca y otra en Mallorca, sobre si utilizaban  telefonía por intenet. La encuesta de Menorca tuvo un tamaño $n_1=500$  y 
$100$ usuarios mientras que  en Mallorca se encuestarron a $n_2=750$ y se obtuvo un resultado de $138$ usuarios.
\end{prob}

\begin{prob}
Se pregunta a un grupo de 100 personas elegido al azar asiste a una conferencia sobre tecnologías de la comunicación. Antes de la conferencia se les pregunta si consideran a internet peligrosa, después de la conferencia se les vuelve a preguntar cual es su opinión. Los resultados fueron los siguientes:

$$
\begin{tabular}{|c|c|cc|}
\cline{3-4}
     \multicolumn{2}{c|}{}& \multicolumn{2}{|c|} {Después}\\\cline{3-4}
   \multicolumn{2}{c|}{} & Sí es peligrosa & No es peligrosa \\\hline
Antes & Sí es peligrosa&  50 &  30 \\
    & No es peligrosa  &  5 & 15 
\\\hline
\end{tabular}
$$




% \hline
% & Antes & Después \\\hline
% Sí es Peligrosa &  80 & 70\\
% No es Peligrosa  & 20 & 30 
% \\\hline
% \end{tabular}

\end{prob}


\begin{prob}  Tenemos $10$ ordenadores, deseamos optimizar su funcionamiento. Con este fin  se piensa en ampliar su memoria. Se les pasa una prueba de rendimiento antes  y después de  ampliar la memoria. Los resultados fueron:

\scriptsize{
\begin{tabular}{|c|llllllllll|}
\hline
 &\multicolumn{10}{|c|}{Ordenador} \\\hline
Muestra\slash Tiempo & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10\\\hline
Antes ampliación & 98.70 & 100.48 & 103.75 & 114.41 & 97.82&
91.13 & 85.42 & 96.8 & 107.76 & 112.94\\
\hline
Después ampliación & 99.51 & 114.44 & 108.74 & 97.92 & 103.54&
104.75 & 109.69 & 90.8 & 110.04 & 110.09\\

\hline
\end{tabular}
}
\end{prob}


\begin{prob} Las siguientes muestras provienen de dos poblaciones independientes y supuestamente normales.  Se desea comparar la igualdan de sus medias, pero antes debemos contrastar si podemos o no aceptar que sus varianza son iguales o distintas. Se pide hacer el contraste de las medias en el caso en que se se decida aceptar varianzas iguales o distintas al nivel de significación $\alpha=0.05$.





Contrastar tambien la hipótesis de igualdad de medias en el otro caso ( es decir si se decide varianzas ditintas contrastar para iguales y viceversa).


\end{prob}


% 98.7 & 100.48 & 103.75 & 114.41 & 97.82
% 91.13 & 85.42 & 96.8 & 107.76 & 112.94
% 99.51 & 114.44 & 108.74 & 97.92 & 103.54
% 104.75 & 109.69 & 90.8 & 110.04 & 110.09

%%%%%%%%\footnote{Además tenéis que hacer los problemas de las páginas 250 a 252 y 259 y 260 del
%%%%%%%%Newbold.}



% \begin{prob}
%
%   Los candidatos para un puesto de trabajo en una gran empresa deben
% superar un examen de aptitud escrito y realizar una entrevista con el
% director de personal. Después de la entrevista, el director otorga a
% cada candidato una puntuación entre 0 y 10. Para comprobar la
% consistencia de los criterios de los distintos directores, se extrae
% una muestra de 10 pares de candidatos. La formación de las parejas se
% organiza de forma que en cada una de ellas los dos candidatos han
% obtenido una puntuación idéntica en el examen escrito.
% Posteriormente, la entrevista a cada uno de los candidatos de cada
% par es realizada por cada uno de los dos directores de personal,
%  Sr. José y Sra. Isabel. Las puntuaciones obtenidas fueron las
%  siguientes:
%
%
%  \begin{tabular}{l|cccccccccc}
%    Sr.. José & 80 & 65 & 87 & 64 & 73 & 78 & 83 & 91 & 84 & 83\\
%    \hline
%    Sra.. Isabel & 74 & 63 & 91 & 65 & 64 & 71 & 69 & 90 & 79 & 87
%    \end{tabular}.
%
%    \begin{enumerate}[a)]
%   \item  Especificando las hipótesis necesarias calcular un intervalo
%   de confianza del 95\% para la diferencia entre las dos puntuaciones
%   medias poblacionales obtenidas (para fijar ideas hacer Sr.. José - Sra.
%   Isabel).
% \item Sin realizar los cálculos, determinar si un intervalo de
% confianza al 99\% para la diferencia de las medias poblacionales
% tendría mayor, menor o la misma amplitud que en el apartado a).
% \end{enumerate}
%   \end{prob}




\end{document}

