\documentclass{article}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}   % Permet usar tots els accents i carï¿½ters llatins de forma directa.
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsfonts, amscd, amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\textwidth}{16.5cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{1cm} \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
\addtolength{\topmargin}{-3cm}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{I\!\!\!\!C}

\begin{document}

%\pagestyle{empty}
\font\sc=cmcsc10
\parskip=1ex
\newcount\problemes

\newcommand\probl{\advance\problemes by 1 \vskip 2ex\noindent{\bf
\the\problemes) }}

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 1mm\noindent{\bf \the\problemes) }}
\newcounter{pepe}

\newcommand{\pr}[1]{P(#1)}

%\newcounter{problema}
%\newcommand{\prb}{\addtocounter{problema}{1}
%\noindent\vskip 2mm {\textbf{\theproblemes  }}
\newcommand{\sol}[1]{{\textbf{\footnotetext[\the\problemes]{Sol.: #1} }}}


\begin{centerline}
{\textbf{\textsc{PROBLEMES ESTAD\'ISTICA ENGINYERIA}}}
\end{centerline}

\problemes=0
\begin{centerline}
{\bf DESIGUALTAT DE TXEBITXEV i TEOREMA DEL LÍMIT CENTRAL}
\end{centerline}

\probl El número de periódicos vendidos en un kiosko es una variable aleatoria de media
$200$ y desviación típica $10$. ?`Cuántos ejemplares diarios tiene que encargar el dueño del
kiosko para tener una seguridad de que el menos el $99$\% de los días no se quedará sin
existencias? Repetir el problema suponiendo que la distribución es normal.
\sol{$\mathbf{(300)}$.}

\probl El número de días al año que un trabajador de un pequeño comercio está de baja por
enfermedad es  una variable aleatoria de media $10$ y  desviación típica $2$. Si cada uno
de estos días la empresa pierde $10000$ pts., determinar los límites inferior y superior de
las pérdidas anuales por trabajador con un grado de fiabilidad no inferior a $95$\%.
Repetir el problema suponiendo que la distribución es normal.
\sol{$\mathbf{(10.560)}$ y $\mathbf{(189.440)}$ pts.}

\probl El ayuntamiento de una ciudad ha decido establecer una zona de aparcamiento
limitado, en la que aparcan $500$ vehículos  diarios por termino medio. Si al menos el
$99$\% de los días el número de coches que utilizan esta servicio está entre $475$ y $525$,
estimar la desviación típica de la variable aleatoria que da el número  de vehículos
diarios que ocupan plazas de estacionamiento limitado. \sol{$\mathbf{(2.5)}$}

\probl  El número medio de personas que van a un local es $1000$, con una desviación típica
de $20$ ?`Cuál es el número de sillas necesarias para que sea seguro, con una probabilidad
no inferior a $0.75$ , que todos los asistentes podrán sentarse?
Repetir el problema suponiendo que la distribución es normal.
 \sol{$\mathbf{(1040)}$}


\probl% teorema central del límite
En cierta fabricación mecánica el 96\% de las piezas resultan con longitudes admisibles
(dentro de las toleradas), un 3\% defectuosas cortas y un 1\% defectuosas largas. Calcular
la probabilidad de:

\begin{enumerate}[a)]
\item En un lote de 250 piezas sean admisibles 242 o más
\item En un lote de 500 sean cortas 10 o menos.
\item En 1000 piezas haya entre 6 y 12 largas.
\end{enumerate}
\sol{Aproximando  por el T.C.L. a) 0.9131; b) 0.119; c) 0.7088}

\probl Una organización de investigación de mercados ha
encontrado que el 40\% de los clientes de un supermercado no quieren contestar cuando son
encuestados. Si se pregunta a 1000 clientes, ?`cuál es la probabilidad de que menos de 500
de ellos se nieguen a contestar? \sol{Aproximando por el T.C.L. prácticamente es 1}


\probl
Un servicio de grúa de auxilio en carretera recibe diariamente una media de 70 llamadas.
Para un día cualquiera, ?`cuál es la probabilidad de que se reciban menos de 50 llamadas?
\sol{Aproximadamente 0.3897}



\probl
   Supongamos que  el 10\% de los votantes,
 de un determinado cuerpo electoral, están a favor de una cierta legislación. Se hace  una
encuesta entre la población y se obtiene una frecuencia relativa $f_n(A)$ que estima la
proporción poblacional anterior. Determinar, aplicando la desigualdad de Cheb. ¿Cuántos
votantes se tendrían que encuestar para que  la probabilidad de que $f_n(A)$ difiera de $
0.1$ menos de $0.02$ sea al menos de $0.95$? ?`Qué podemos decir si no
conocemos el valor de la proporción?  Repetir el ejercicio pero
aplicando el T.L.C. 
\sol{$\mathbf{4500}$, $\mathbf{12500}$, $\mathbf{865}$ si sabemos que  $\mathbf{p=0.1}$ y $\mathbf{2401}$
en otro caso}


\probl
Se lanza al aire una dado regular $100$ veces. Aplicar la desigualdad de Cheb.
para obtener una cota de la probabilidad de  que el número total de puntos obtenidos esté
entre $300$ y $400$. . ?`Cuál es la probabilidad que se obtiene
aplicando el T.L.C? 
\sol{$\mathbf{0.883}$, $\mathbf{0.9964}$ }

\probl
 Se sabe que, en una población, la altura de los individuos machos adultos es
 una variable aleatoria $X$ con media $\mu_x = 170$ cm y desviación típica
 $\sigma_x = 7 $ cm. Se toma una muestra aleatoria  de 140 individuos.
  Calcular la probabilidad de que la media muestral
$\overline{x}$ difiera de $\mu_x$ en menos de $1$ cm. 
\sol{$\mathbf{0.909}$}

\probl
  ?`Cuántas veces hemos de lanzar un dado bien balanceado para tener como mínimo un  $95$\% de  certeza de que la frecuencia
 relativa del salir ``6'' diste menos de $0.01$ de la
probabilidad teórica $1/6$? 
\sol{$\mathbf{5336}$}

\probl
Se lanza al aire una moneda sin sesgo $n$ veces. Estimar el valor de  $n$ de manera que la
frecuencia relativa del número de caras difiera de $1/2$ en menos de $0.01$ con
probabilidad $0.95$. \sol{$\mathbf{9604}$}


\probl
 El número de mensajes llegan a un multiplexor es una variable aleatoria que
sigue una ley  Poisson con una  media de $10$ mensajes por segundo. Estimar la probabilidad
de  que lleguen más de $650$ mensajes en un minuto. (Ind.: Utilizar el teorema del límite
central) 
\sol{El valor exacto es $\mathbf{0.0207}$, aproximando por el TLC con corrección de continuidad $\mathbf{0.0197}$, aproximando por TLC sin correción de continuidad  $\mathbf{0.0206}$}



\end{document}

